-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/45 O
. O
szám O
1998._november_14. O

Bécs I-LOC
, O
kémfőváros O

Mindenki O
mindenkit O
? O

Alig O
egy O
héttel O
azelőtt O
, O
hogy O
a O
csehszlovák O
titkosszolgálat O
javára O
végzett O
kémkedéssel O
vádolták O
meg O
Bécs I-LOC
tisztességben O
megőszült O
expolgármesterét O
, O
Helmut I-PER
Zilket I-PER
, O
s O
emiatt O
törölték O
a O
Václav I-PER
Havel I-PER
elnök O
által O
kitüntetendők O
listájáról O
, O
első O
ízben O
készített O
nyilvános O
államvédelmi O
jelentést O
az O
osztrák O
belügyminisztérium O
. O

A O
109 O
oldalas O
dosszié O
legfőbb O
állítása O
, O
hogy O
a O
világ O
legkülönbözőbb O
titkosszolgálatai O
, O
ma O
éppen O
úgy O
, O
mint O
ezelőtt O
, O
kiemelt O
működési O
területüknek O
tekintik O
Ausztriát I-LOC
. O

Mit O
tartanak O
olyan O
érdekesnek O
a O
hírszerző O
szervezetek O
ebben O
a O
semleges O
kis O
Ausztriában I-LOC
? O
- O
tették O
fel O
a O
kérdést O
az O
osztrák O
televízióban O
a O
nemrég O
az O
egykori O
csehszlovák O
hírszerzéssel O
való O
együttműködéssel O
gyanúsított O
bécsi O
expolgármester O
, O
Helmut I-PER
Zilk I-PER
védelmére O
szervezett O
vitaműsorban O
Markus I-PER
Wolfnak I-PER
. O

Mischa I-PER
, O
a O
keleti O
kémvilág O
legtovább O
szolgált O
főnöke O
, O
a O
kezdetek O
kezdetétől O
, O
1952-től O
1987-ig O
vezette O
az O
NDK I-LOC
külföldi O
hírszerzési O
szolgálatát O
. O

A O
valaha O
rettegett O
kémfőnök O
magától O
értetődő O
, O
praktikusan O
szakmai O
választ O
adott O
: O
szerinte O
az O
osztrák O
infrastruktúra O
, O
a O
közlekedés O
fejlettsége O
, O
a O
kényelmes O
szállodák O
, O
éttermek O
mindig O
is O
alkalmassá O
tették O
Bécset I-LOC
arra O
, O
hogy O
ott O
bizalmas O
találkozókra O
kerüljön O
sor O
. O

Korábban O
Wolf I-PER
egyik O
hűséges O
munkatársa O
, O
Günther I-PER
Bohnsack I-PER
is O
arról O
mesélt O
, O
hogy O
ő O
maga O
vagy O
húszszor O
járt O
Bécsben I-LOC
, O
hogy O
a O
helyszínen O
instruálja O
a O
Stasi I-ORG
ausztriai O
ügynökeit O
. O

Az O
1968-as O
prágai O
tavasz O
idején O
- O
emlékezett O
- O
ők O
szereztek O
például O
tudomást O
arról O
, O
hogy O
Willy I-PER
Brandt I-PER
- O
magánemberként O
- O
Bécsben I-LOC
tartózkodik O
, O
és O
eközben O
összefutott O
az O
akkori O
cseh O
külügyminiszterrel O
, O
Jiri I-PER
Hajekkal I-PER
. O

A O
találkozó O
hírét O
, O
mivel O
a O
politikai O
érdekek O
úgy O
kívánták O
, O
nyomban O
megszellőztették O
az O
NDK I-LOC
központi O
pártlapjában O
, O
a O
Neues I-ORG
Deutschlandban I-ORG
, O
mintegy O
annak O
bizonyságául O
, O
hogy O
a O
német O
szociáldemokraták O
, O
lám O
, O
beavatkoznak O
a O
cseh O
történésekbe O
. O

Bohnsack I-PER
egyébként O
ma O
elképzelhetőnek O
tartja O
, O
hogy O
a O
német O
politikus O
hollétéről O
- O
a O
hírszerző O
állítása O
szerint O
ártatlanul O
fecsegő O
- O
Zilktől I-PER
szereztek O
tudomást O
. O

A O
kétpólusú O
világ O
határán O
fekvő O
Ausztriát I-LOC
az O
információra O
éhes O
hatalmak O
már O
a O
második O
világháború O
után O
, O
még O
romjaiban O
kitüntették O
figyelmükkel O
. O

Nyilván O
nem O
véletlen O
, O
hogy O
a O
négyhatalmi O
megszállás O
alatt O
nyögő O
, O
bombatépte O
Bécsben I-LOC
forgatták O
A I-MISC
harmadik I-MISC
ember I-MISC
című O
, O
legendás O
angol O
thrillert O
, O
az O
egyes O
teóriák O
szerint O
az O
oroszoknak O
évekig O
dolgozó O
brit O
mesterkémet O
, O
Kim I-PER
Philbyt I-PER
megmintázó O
Orson I-PER
Wellesszel I-PER
a O
főszerepben O
. O

A O
kémszervezetekkel O
, O
bűnözőkkel O
dúsan O
megrakott O
történet O
megfilmesítésének O
finanszírozója O
- O
nem O
mellesleg O
- O
az O
a O
magyar O
származású O
Alexander I-PER
Korda I-PER
volt O
, O
aki O
a O
háború O
idején O
állítólag O
Churchill I-PER
személyes O
kémje O
lett O
. O

Ami O
viszont O
tény O
, O
ő O
beszélte O
rá O
a O
forgatókönyvírásra O
a O
hírszerzőnek O
sem O
utolsó O
Graham I-PER
Greene-t I-PER
. O

Az O
író O
Bécsbe I-LOC
jött O
ihletért O
, O
amit O
egyebek O
között O
egy O
éjszakai O
lokálban O
egy O
kettős O
ügynöknek O
mondott O
helyi O
újságírótól O
kapott O
. O

Az O
1949-ben O
készült O
film O
érzékelteti O
a O
négyhatalmak O
hírszerzőinek O
egymásra O
figyelését O
, O
a O
zónaközi O
kémkedést O
, O
de O
hitelesen O
ábrázolja O
a O
nemzetközi O
spionázshoz O
lelkesen O
asszisztáló O
osztrák O
lakosságot O
is O
: O
a O
mindent O
látó O
házmestertől O
a O
csendőrökön O
át O
a O
szállodák O
körül O
legyeskedő O
, O
de O
a O
belépéstől O
eltiltott O
bennfentesekig O
. O

S O
hogy O
ez O
mennyire O
nem O
volt O
fikció O
: O
nemrég O
került O
napvilágra O
egy O
, O
a O
negyvenes O
évek O
végén O
Bécsben I-LOC
és O
Salzburgban I-LOC
szolgált O
amerikai O
diplomata O
, O
bizonyos O
Coburn I-PER
Kidd I-PER
a O
washingtoni O
külügyminisztériumhoz O
írott O
, O
1950. O
októberi O
keltezésű O
levele O
, O
amelyben O
különlegesen O
jónak O
minősítette O
az O
ausztriai O
hírszerzés O
lehetőségeit O
. O

Kidd I-PER
úgy O
vélte O
, O
hogy O
a O
spionázs O
Ausztria I-LOC
legfőbb O
láthatatlan O
exportja O
, O
s O
mint O
ilyen O
, O
az O
osztrák O
fizetési O
mérleg O
komoly O
tényezője O
lehet O
. O

Az O
amerikai O
diplomata O
ebbéli O
lelkesültsége O
egészen O
odáig O
ment O
, O
hogy O
leírta O
, O
becslése O
szerint O
Salzburgban I-LOC
minden O
negyedik O
lakos O
valamelyik O
bel O
- O
vagy O
külföldi O
hírszerzésnek O
dolgozik O
. O

A O
kémkedés O
történetének O
s O
a O
szakirodalomban O
missing O
dimension O
- O
nak O
nevezett O
testületeknek O
avatott O
osztrák O
kutatója O
, O
a O
grazi O
Siegfried I-PER
Beer I-PER
professzor O
néhány O
hete O
izgalmas O
előadást O
tartott O
A I-MISC
harmadik I-MISC
ember I-MISC
körül I-MISC
címmel O
. O

Ebben O
- O
kiszolgált O
hírszerzőkkel O
készült O
beszélgetésekre O
hivatkozva O
- O
Bécset I-LOC
az O
1945-1953 O
közötti O
időszak O
európai O
kémtevékenységének O
központjaként O
írja O
le O
. O

A O
professzor O
szerint O
az O
1947-ben O
alakult O
Központi I-ORG
Hírszerző I-ORG
Ügynökség I-ORG
( O
CIA I-ORG
) O
még O
az O
amerikaiak O
közül O
is O
csak O
az O
egyike O
volt O
a O
számos O
kíváncsiskodó O
szervezetnek O
. O

Hiszen O
az O
elődnek O
tekinthető O
Stratégiai I-ORG
Szolgálatok I-ORG
Irodája I-ORG
( O
OSS I-ORG
) O
háborús O
veteránjai O
utóbb O
nemcsak O
a O
krimikedvenc O
CIA-hez I-ORG
léptek O
át O
, O
hanem O
például O
a O
hadügynek O
dolgozó O
SSU-hoz I-ORG
is O
, O
amelyik O
Ausztriában I-LOC
ugyancsak O
igen O
tevékeny O
volt O
. O

Ez O
utóbbi O
főként O
Ausztria I-LOC
keleti O
és O
déli O
szomszédai O
, O
elsősorban O
Magyarország I-LOC
és O
Jugoszlávia I-LOC
iránt O
érdeklődött O
, O
de O
nem O
veszítette O
szem O
elől O
Ausztria I-LOC
szovjet O
megszállású O
keleti O
zónáját O
sem O
. O

Az O
intenzitásra O
mi O
sem O
jellemzőbb O
, O
mint O
hogy O
Beer I-PER
szerint O
a O
CIA-előd O
OSS I-ORG
csak O
1946 O
szeptemberéig O
43 O
összefoglaló O
jelentést O
írt O
Jugoszláviáról I-LOC
, O
17-et O
Magyarországról I-LOC
, O
13-at O
a O
szovjet O
zónáról O
, O
míg O
az O
amerikai O
övezetről O
mindössze O
négyet O
. O

Az O
amerikaiak O
egyebek O
mellett O
próbálták O
felmérni O
az O
ellenség O
erejét O
is O
. O
1949 O
áprilisában O
a O
CIA I-ORG
úgy O
becsülte O
, O
hogy O
az O
ausztriai O
teljes O
szovjet O
hírszerzői O
apparátus O
létszáma O
már O
elérte O
a O
2500 O
főt O
, O
az O
amerikai O
csapat O
négyszeresét O
. O

Persze O
hogy O
valójában O
ki O
kicsoda O
, O
nem O
volt O
könnyű O
megmondani O
: O
a O
KGB-től I-ORG
a O
CIA-hez I-ORG
1954 O
februárjában O
átszökött O
ügynök O
, O
Pjotr I-PER
Derjabin I-PER
szerint O
a O
szovjet O
hírszerzők O
60-70 O
százaléka O
diplomáciai O
fedésben O
dolgozott O
. O

Az O
amerikaiak O
egyébként O
ebben O
is O
becsületesebbnek O
mondták O
magukat O
, O
azt O
állítván O
, O
náluk O
az O
ekként O
való O
álcázás O
aránya O
csak O
25 O
százalékos O
volt O
. O

Beer I-PER
a O
HVG-nek I-ORG
nyilatkozva O
egyébként O
az O
egyik O
legproduktívabb O
informátornak O
minősítette O
az O
öt O
éve O
elhunyt O
Derjabint I-PER
, O
akinél O
csak O
- O
idővel O
szintén O
dezertált O
- O
kollégája O
, O
Pjotr I-PER
Popov I-PER
volt O
hasznosabb O
. O

Ő O
ugyanis O
a O
szökést O
megelőzően O
még O
öt O
évig O
szovjet O
egyenruhában O
dolgozott O
az O
amerikaiaknak O
. O

Arra O
a O
kérdésre O
, O
hol O
volt O
a O
szovjet O
hírszerzés O
ausztriai O
központja O
, O
Beer I-PER
azt O
mondta O
, O
hogy O
ez O
megosztottan O
működött O
, O
a O
követségen O
, O
Badenben I-LOC
és O
különféle O
szállodákban O
. O

A O
katonai O
hírszerzés O
például O
az O
Imperial I-LOC
Szállóba I-LOC
vette O
be O
magát O
, O
és O
onnan O
épített O
ki O
külön O
telefonkapcsolatot O
Moszkvával I-LOC
. O

Siegfried I-PER
Beer I-PER
szerint O
az O
osztrákokat O
természetesen O
minden O
, O
a O
helyszínen O
dolgozó O
szervezet O
igyekezett O
beszervezni O
. O

A O
CIA I-ORG
- O
mondja O
Beer I-PER
- O
főként O
a O
meglévő O
, O
illetve O
leendő O
politikai O
és O
véleményformáló O
elit O
iránt O
érdeklődött O
, O
ezért O
is O
igyekezett O
kapcsolatba O
kerülni O
ausztriai O
diákszervezetekkel O
, O
újságírókkal O
, O
rádiósokkal O
. O

Szerinte O
az O
amerikaiak O
évekig O
ott O
voltak O
a O
bécsi O
Kurier I-ORG
, O
a O
Salzburger I-ORG
Nachrichten I-ORG
és O
az O
Oberösterreichische I-ORG
Nachrichten I-ORG
szerkesztőségében O
. O

De O
a O
feltételezett O
kedvezményezettek O
között O
szerepelt O
a O
bécsi O
Die I-ORG
Presse I-ORG
napilap O
és O
a O
mára O
már O
elhalkult O
Rot-Weiss-Rot I-ORG
rádió O
neve O
is O
. O

A O
némileg O
megkésett O
osztrák O
spionvadászok O
mostanában O
amerikai O
kapcsolattal O
vádolnak O
több O
osztrák O
szakszervezeti O
vezetőt O
, O
például O
Franz I-PER
Olah-t I-PER
, O
a O
szállítási O
szakszervezet O
vezetőjét O
. O

Az O
ő O
neve O
a O
csehszlovák O
kapcsolattal O
vádolt O
bécsi O
expolgármester O
Zilk I-PER
már O
említett O
ügyében O
bukkant O
fel O
újra O
. O

A O
most O
88 O
esztendős O
Olah I-PER
ugyanis O
szintén O
nem O
volt O
akárki O
; O
az O
ötvenes O
évek O
végére O
a O
szakszervezeti O
szövetség O
elnökévé O
nőtte O
ki O
magát O
, O
1963-ban O
pedig O
egy O
évig O
még O
belügyminiszter O
is O
volt O
. O

IGAZ O
, O
1964 O
januárjában O
a O
televízió O
nyilvánossága O
előtt O
- O
történetesen O
az O
akkor O
ORF-újságíró O
Zilk I-PER
mikrofonjába O
- O
azt O
állította O
, O
hogy O
az O
osztrák O
politikai O
rendőrség O
, O
a O
Stapo I-ORG
1945 O
óta O
40 O
ezer O
állampolgárról O
, O
politikusokról O
és O
egyszerű O
emberekről O
fektetett O
fel O
dossziét O
. O

Ezzel O
Olah I-PER
mintegy O
önmagát O
jelentette O
fel O
. O

Pártja O
, O
az O
SPÖ I-ORG
ugyanis O
nyomban O
lemondatta O
és O
kizárta O
soraiból O
. O

Az O
Olah I-PER
mellett O
államtitkárkodó O
, O
majd O
1968-1970 O
között O
miniszteri O
bársonyszékébe O
ülő O
Franz I-PER
Soronics I-PER
sem O
volt O
sokkal O
szerencsésebb O
. O

Őróla O
ugyan O
- O
egyelőre O
- O
nem O
derült O
ki O
semmi O
, O
de O
belső O
, O
bizalmas O
sajtótitkárát O
, O
Alois I-PER
Eulert I-PER
beszervezte O
a O
csehszlovák O
hírszerzés O
, O
amely O
a O
szovjetek O
és O
az O
amerikaiak O
után O
létszámban O
és O
aktivitásban O
is O
a O
harmadik O
helyet O
vívta O
ki O
magának O
Ausztriában I-LOC
. O

Az O
amerikaiak O
úgy O
mondják O
, O
nekik O
épp O
a O
keletiek O
fokozott O
tevékenysége O
miatt O
kellett O
tartaniuk O
a O
bécsi O
frontot O
. O

Már O
csak O
azért O
is O
, O
mivel O
a O
terep O
ideálisnak O
tűnt O
az O
ott O
működő O
kommunista O
szervezetekből O
dezertálók O
felfogására O
. O

Az O
átszökötteket O
, O
illetve O
Kelet-Európából I-LOC
menekülőket O
a O
Bécsből I-LOC
induló O
hírhedt O
Patkányösvényen I-LOC
keresztül O
juttatták O
ki O
- O
például O
Dél-Amerikába I-LOC
. O

Hogy O
ezen O
az O
ösvényen O
hagyta O
-e O
el O
Ausztriát I-LOC
1968-ban O
Ladislav I-PER
Bittmann I-PER
is O
, O
a O
csehszlovák O
titkosszolgálat O
dezinformációs O
főnöke O
, O
aki O
Bécsben I-LOC
kultúrattaséként O
szervezett O
be O
ügynököket O
, O
s O
volt O
Zilknek I-PER
is O
állítólagos O
főnöke O
, O
nem O
tudni O
. O

Azt O
viszont O
már O
igen O
, O
hogy O
Bittmann I-PER
annak O
idején O
kipakolt O
a O
német O
és O
az O
amerikai O
titkosszolgálatnak O
, O
majd O
nevét O
megváltoztatva O
Bostonban I-LOC
telepedett O
le O
, O
ahol O
a O
sajtódezinformáció O
témakörében O
tartott O
egyetemi O
előadásokat O
. O

Az O
oktatás O
pillanatnyilag O
szünetel O
, O
Bittmann I-PER
ugyanis O
, O
mihelyst O
a O
Zilk-ügy O
kirobbant O
, O
eltűnt O
. O

Bécs I-LOC
ettől O
függetlenül O
tartja O
kémfővárosi O
pozícióját O
. O

A O
jól O
értesülteknek O
még O
neveik O
és O
címeik O
is O
vannak O
. O

Például O
az O
osztrák O
fővárosban O
működő O
, O
észak-koreai O
ihletettségű O
Nemzetközi I-ORG
Taekwando I-ORG
Szövetségé I-ORG
, O
s O
az O
egyetlen O
külföldön O
tevékenykedő O
, O
állítólag O
pénzmosásban O
jeleskedő O
észak-koreai O
banké O
, O
a O
bécsi O
Golden I-ORG
Star I-ORG
Bank I-ORG
AG-é I-ORG
. O

Fentieket O
név O
szerint O
is O
említi O
az O
osztrák O
belügyminisztérium O
nemrég O
e O
tárgyban O
nyilvánosságra O
hozott O
109 O
oldalas O
tanulmánya O
, O
mely O
szerint O
például O
a O
kelet-európai O
országok O
a O
szocialista O
időkben O
szorgalmas O
hírszerző O
szervezetei O
töretlen O
élénkséggel O
, O
legfeljebb O
több O
kisebb O
egységre O
szakadva O
működnek O
tovább O
. O

Közülük O
is O
- O
az O
osztrák O
belügy O
közlése O
szerint O
- O
a O
románok O
járnak O
az O
élen O
, O
nyolc O
cégük O
képviselteti O
magát O
Ausztriában I-LOC
, O
míg O
az O
1991-ben O
feloszlatott O
szovjet O
hírszerzőközpont O
, O
a O
KGB I-ORG
helyére O
hat O
utódszervezet O
lépett O
. O

Az O
osztrák O
államrendőrség O
, O
a O
Stapo I-ORG
ezen O
túl O
1500 O
olyan O
bécsi O
céget O
világított O
át O
, O
amelyet O
orosz O
állampolgárok O
alapítottak O
. O

Közülük O
nyolcvan O
esetében O
sikerült O
bizonyítani O
, O
hogy O
bennük O
hírszerzők O
töltenek O
be O
vezető O
pozíciókat O
. O

Hatvan O
egykori O
NDK-s O
Stasi-ügynököt O
is O
vizsgálni O
kezdtek O
az O
osztrák O
biztonsági O
szervek O
. O

IGAZ O
, O
az O
igazságügyi O
hatóságok O
- O
a O
jelentés O
szerinti O
- O
engedékenysége O
miatt O
csak O
egy O
kémet O
tudtak O
lecsukni O
, O
s O
őt O
is O
mindössze O
HAMIS O
útlevél O
birtoklása O
okán O
. O

Földvári I-PER
Zsuzsa I-PER
/ O
Bécs I-LOC

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/46 O
. O
szám O
1998._november_21. O

Szigorodó O
büntető O
igazságszolgáltatás O

Karácsonyi O
csomag O

A O
szükségállapoti O
törvények O
határait O
súroló O
jogintézmények O
bevezetésére O
is O
kész O
a O
kormány O
, O
hogy O
hite O
szerint O
eredményesen O
léphessen O
fel O
a O
szervezett O
bűnözés O
ellen O
. O

A O
parlamentben O
a O
múlt O
héten O
bemutatott O
büntetőjogi O
törvénycsomag O
elfogadása O
esetén O
alighanem O
tovább O
fog O
nőni O
a O
hazai O
börtönök O
európai O
összehasonlításban O
már O
most O
is O
tekintélyes O
számú O
népessége O
. O

Kilenc O
ország O
belső O
erőszakszervezeteinek O
helyzetét O
hasonlítja O
össze O
a O
Magyar I-ORG
Helsinki I-ORG
Bizottság I-ORG
múlt O
héten O
bemutatott O
interaktív O
CD-je O
, O
az O
angol O
nyelvű O
Police I-MISC
in I-MISC
transition I-MISC
( O
Átalakuló I-MISC
rendőrség I-MISC
) O
. O

A O
lézerlemez O
borítóján O
egy O
történeti O
érdekességű O
fotó O
: O
három O
magyar O
rendőr O
szemmel O
látható O
brutalitással O
kísér O
egy O
hátrabilincselt O
kezű O
, O
szakállas O
, O
farmernadrágos O
fiatalembert O
. O

Egy O
évtizeddel O
később O
ez O
az O
immár O
borotvált O
arcú O
yuppie O
a O
Newsweeknek I-ORG
adott O
interjújában O
kijelentette O
: O
az O
általa O
vezetett O
kormány O
a O
német O
és O
olasz O
maffiaellenes O
törvényeket O
( O
lásd O
keretes O
írásunkat O
) O
fordíttatja O
, O
illetve O
veszi O
át O
azért O
, O
hogy O
a O
rendőrséget O
ne O
csak O
újabb O
pénzügyi O
forrásokkal O
- O
az O
idén O
4 O
milliárd O
forint O
többlettámogatással O
- O
láthassa O
el O
, O
hanem O
újabb O
jogkörökkel O
, O
felhatalmazásokkal O
is O
. O

( O
A O
CD O
adatai O
szerint O
a O
magyar O
rendőrség O
állománya O
1989-ben O
20308 O
fő O
volt O
, O
amit O
4520 O
polgári O
alkalmazott O
egészített O
ki O
, O
a O
legutolsó O
, O
1998-as O
adatok O
szerint O
viszont O
már O
31500 O
hivatásos O
és O
10 O
ezer O
polgári O
alkalmazott O
szolgált O
a O
testületnél O
) O
. O

Az O
ellenség O
a O
hazai O
szervezett O
bűnbandák O
mellett O
hangsúlyozottan O
az O
idegen O
, O
az O
orosz O
, O
ukrán O
, O
román O
, O
csecsen O
, O
jugoszláv O
, O
török O
maffiózó O
, O
akiktől O
Orbán I-PER
Viktor I-PER
, O
mint O
ígéri O
, O
egy O
éven O
belül O
megtisztítja O
az O
országot O
. O

A O
szervezett O
bűnözéssel O
szemben O
a O
lendületes O
végrehajtó O
hatalom O
új O
, O
korábban O
szalonképtelen O
fogalmak O
alkalmazását O
is O
vállalta O
. O

Mint O
az O
Dávid I-PER
Ibolya I-PER
igazságügy-miniszter O
( O
vele O
készült O
interjúnkat O
lásd O
az O
59. O
oldalon O
) O
múlt O
hétfői O
, O
a O
büntető O
törvénykönyv O
( O
Btk. O
) O
és O
a O
büntetőeljárási O
törvény O
módosítását O
felvezető O
parlamenti O
expozéjából O
kiderült O
: O
a O
kormányzati O
szándék O
a O
társadalomra O
legveszélyesebb O
magatartások O
esetében O
elsődlegesen O
a O
megtorló O
büntetések O
kiszabására O
irányul O
. O

Noha O
törvény O
még O
nincs O
, O
szakmai O
viták O
folynak O
a O
parlamentben O
és O
a O
jogi O
szakfolyóiratokban O
egyaránt O
arról O
, O
hogy O
a O
szervezett O
bűnözés O
elleni O
csomag O
belefér O
-e O
még O
a O
békebeli O
jogalkotás O
kategóriájába O
, O
vagy O
már O
a O
szükségállapoti O
törvényhozás O
első O
lépéseit O
kellene O
tisztelni O
benne O
. O

Az O
igazságügyi O
tárca O
vezetése O
mindenesetre O
nyíltan O
beszél O
az O
emberi O
jogoknak O
a O
bűnözés O
elleni O
harc O
érdekében O
vállalható O
korlátozásáról O
. O

Kérdés O
persze O
, O
mivel O
kell O
szembeszállni O
. O

Csak O
azért O
nem O
született O
még O
egyetlen O
olyan O
ítélet O
sem O
, O
amely O
bűnszervezet O
létét O
állapítja O
meg O
, O
mert O
elhibázott O
a O
jelenlegi O
törvényi O
megfogalmazás O
, O
avagy O
egyszerűen O
túlzás O
még O
azt O
állítani O
, O
hogy O
Magyarország I-LOC
a O
maffiák O
terepe O
lett O
, O
és O
mindent O
elönt O
a O
bűn O
? O

A O
miniszter O
asszony O
általános O
indoklásában O
mindenesetre O
csak O
differenciáltan O
idézett O
adatokat O
. O

Nyomatékosan O
hangsúlyozta O
, O
hogy O
a O
nyilvántartott O
kábítószer-fogyasztók O
száma O
három O
év O
alatt O
a O
háromszorosára O
nőtt O
, O
akárcsak O
az O
ismertté O
vált O
kábítószeres O
bűncselekményeké O
és O
az O
elkövetőké O
, O
s O
két O
év O
alatt O
50 O
százalékkal O
emelkedett O
a O
drogozás O
kapcsán O
bekövetkezett O
haláleseteké O
. O

Statisztikák O
voltak O
hivatottak O
bizonyítani O
expozéjában O
a O
jogalkalmazás O
puhaságát O
, O
kiemelve O
például O
azt O
, O
hogy O
miközben O
a O
szándékos O
súlyos O
testi O
sértést O
elkövetők O
száma O
1991-1997 O
között O
2436-ról O
4452-re O
emelkedett O
, O
a O
körükben O
kiszabott O
végrehajtandó O
szabadságvesztések O
aránya O
17 O
százalékról O
10 O
százalékra O
csökkent O
, O
a O
nemi O
erkölcs O
elleni O
erőszakos O
bűntettek O
elkövetői O
közül O
a O
kiszabható O
kettő-nyolc O
évi O
büntetési O
tétel O
középértékénél O
, O
öt O
év O
szabadságvesztésnél O
súlyosabb O
büntetést O
csak O
minden O
negyedik-ötödik O
esetben O
mondtak O
ki O
, O
a O
rablás O
miatt O
elítéltek O
közül O
a O
ténylegesen O
leültetettek O
aránya O
95 O
százalékról O
89 O
százalékra O
csökkent O
. O

Lehetett O
volna O
egyedi O
eseteket O
is O
említeni O
, O
az O
utóbbi O
évtizedek O
történetében O
egyedülállóan O
súlyos O
, O
vétlen O
járókelők O
életét O
is O
kioltó O
nyári O
Aranykéz O
utcai O
robbantást O
vagy O
a O
vajdasági O
Erdélyi I-PER
Nándornak I-PER
betudott O
bolti O
sorozatgyilkosságokat O
- O
ezekkel O
is O
alá O
lehetett O
volna O
támasztani O
azt O
a O
kiindulási O
alapot O
, O
hogy O
a O
büntetőjogi O
fellépés O
kezdett O
eltávolodni O
a O
társadalom O
érzületétől O
. O

A O
felsorolásból O
viszont O
kimaradt O
, O
hogy O
már O
mintegy O
14_350 O
főre O
duzzadt O
a O
büntetés-végrehajtási O
( O
bv O
) O
intézetekben O
fogva O
tartottak O
száma O
, O
aminél O
magasabb O
arány O
Európában I-LOC
- O
a O
volt O
Szovjetunió I-LOC
tagköztársaságait O
leszámítva O
- O
már O
így O
is O
csak O
két-három O
államban O
fordul O
elő O
, O
valamint O
hogy O
az O
idei O
háromnegyed O
évi O
bűnözési O
statisztikák O
első O
pillantásra O
meredek O
emelkedést O
mutatnak O
ugyan O
, O
valójában O
azonban O
csökkentek O
a O
súlyos O
bűnözés O
ismertté O
vált O
számai O
. O

Az O
összes O
ismertté O
vált O
bűncselekmény O
száma O
28 O
százalékkal O
emelkedve O
451 O
ezerre O
nőtt O
, O
ebből O
viszont O
nem O
kevesebb O
mint O
80 O
ezer O
ügy O
mögött O
annyi O
áll O
csupán O
, O
hogy O
a O
Városligetben I-LOC
illegálisan O
szedtek O
parkolási O
díjat O
az O
autósoktól O
, O
egyenként O
általában O
50 O
forintot O
, O
s O
emellett O
volt O
még O
egy O
4500 O
rendbeli O
adócsalás O
. O

E O
két O
esetet O
leszámítva O
a O
Kriminálstatisztikai I-MISC
Értesítő I-MISC
szerint O
az O
idei O
első O
kilenc O
hónapban O
az O
1997-es O
hasonló O
adathoz O
képest O
mindössze O
4 O
százalékkal O
emelkedett O
a O
bűnesetek O
száma O
, O
s O
ezen O
belül O
a O
súlyosabb O
megítélésűeké O
166 O
ezerről O
155 O
ezerre O
csökkent O
. O

Még O
az O
egyedi O
esetek O
körében O
is O
említést O
érdemel O
az O
az O
örvendetes O
és O
mindmáig O
ismert O
okokra O
visszavezethetetlen O
tény O
, O
hogy O
a O
kormányváltás O
- O
illetve O
a O
deklaráltan O
rendcsinálás O
feladatával O
megbízott O
Pintér I-PER
Sándor I-PER
belügyminiszteri O
beiktatása O
- O
óta O
egyetlen O
újabb O
súlyos O
robbantásos O
merényletet O
sem O
követtek O
el O
, O
s O
hallgatnak O
a O
bérgyilkosok O
fegyverei O
is O
. O

A O
mostani O
csomagban O
a O
Btk.-t I-MISC
száznál O
több O
, O
a O
büntetőeljárás-jogot O
bő O
ötven O
részkérdésben O
kívánja O
módosíttatni O
a O
kormány O
. O

A O
Btk. I-MISC
tényállásai O
közül O
tételes O
szigorítást O
főként O
azoknál O
terveznek O
, O
amelyeket O
hagyományosan O
a O
szervezett O
bűnözéssel O
szoktak O
összekapcsolni O
: O
ilyenek O
a O
kábítószerrel O
, O
fegyverrel O
, O
robbanóanyaggal O
elkövetett O
visszaélés O
, O
az O
embercsempészés O
, O
emberkereskedelem O
és O
a O
prostituáltak O
helyzetének O
kihasználásával O
kapcsolatos O
magatartások O
. O

A O
tervezett O
szigorítások O
jó O
része O
egyértelműen O
a O
közvéleménynek O
szól O
, O
különösen O
a O
ténylegesen O
életfogytig O
tartó O
szabadságvesztés O
újbóli O
bevezetése O
. O

A O
büntetőeljárás O
fő O
újdonságai O
közé O
tartozna O
a O
tanúvédelmi O
, O
valamint O
a O
rendőrségi O
fedővállalkozásra O
, O
fedett O
nyomozóra O
vonatkozó O
, O
idén O
tavasszal O
elfogadott O
, O
de O
csak O
2000-ben O
bevezetni O
tervezett O
szabályok O
hatályossá O
tételének O
előrehozása O
. O

A O
büntetéskiszabás O
szigorítását O
szolgálná O
- O
az O
egyes O
tételek O
emelése O
mellett O
- O
a O
bírák O
ösztönzése O
arra O
, O
hogy O
a O
tételek O
középértékéből O
induljanak O
ki O
, O
azaz O
hogy O
ugyanolyan O
cselekményeket O
a O
jelenlegi O
gyakorlatnál O
súlyosabb O
szankciókkal O
sújtsanak O
. O

A O
már O
ténylegesen O
bevezetett O
gyakorlat O
jegyében O
törvényi O
szinten O
is O
megnehezítenék O
a O
büntetés O
elhalasztásának O
, O
félbeszakításának O
elrendelését O
, O
és O
esetleg O
számítani O
lehet O
arra O
is O
, O
hogy O
a O
kegyelmi O
kérvényeknek O
az O
eddiginél O
is O
csekélyebb O
hányadára O
kerülhet O
rá O
a O
miniszteri O
szignó O
. O

A O
Btk. I-MISC
általános O
vitája O
során O
messze O
az O
új O
drogellenes O
szabályokra O
irányult O
a O
legnagyobb O
törvényhozói O
figyelem O
( O
HVG I-ORG
, O
1998._október_31. O
) O
. O

Az O
ugyancsak O
függőséget O
okozó O
alkohol-nikotin-koffein O
egyértelműen O
egészségkárosító O
háromszögéből O
kiszabadulni O
a O
statisztikák O
szerint O
nem O
is O
akaró O
egészséges O
társadalom O
véleményét O
közvetítve O
a O
kormány O
és O
törvényhozói O
a O
kábítószereket O
- O
különbségtétel O
nélkül O
- O
az O
első O
számú O
közellenségként O
jelenítik O
meg O
a O
parlamenti O
vitában O
. O

A O
Fidesz-MDF-szövetség O
e O
kérdésben O
olyan O
olajozottan O
működik O
, O
hogy O
az O
általános O
vitán O
kívül O
, O
kedden O
az O
azonnali O
kérdések O
órájában O
Répássy I-PER
Róbert I-PER
, O
a O
Fidesz I-ORG
jogi O
kabinetjének O
vezetője O
feladta O
a O
magas O
labdát O
Dávid I-PER
Ibolyának I-PER
, O
megkérdezve O
: O
Megtesz O
-e O
mindent O
a O
kormány O
, O
hogy O
gyerekeink O
ne O
váljanak O
a O
kábítószerek O
rabjává O
? O

A O
kérdés O
lényege O
persze O
az O
, O
hogy O
a O
szabaddemokrata O
Magyar I-PER
Bálint I-PER
képtelen O
állításra O
ragadtatta O
magát O
, O
felvetve O
, O
hogy O
a O
családok O
kormánya O
gyermekek O
tízezreit O
juttatná O
börtönbe O
a O
tervezett O
drogszabályok O
elfogadásával O
. O

E O
megválaszolhatatlan O
oldalvágás O
mellett O
persze O
a O
miniszter O
is O
kijelentheti O
, O
az O
egyszerű O
fogyasztót O
, O
főleg O
, O
ha O
fiatalkorú O
, O
felfüggesztett O
szabadságvesztéssel O
vagy O
próbára O
bocsátással O
is O
elég O
lehet O
büntetni O
, O
így O
nem O
tényszerű O
riogatás O
, O
hogy O
a O
törvény O
elfogadásával O
fiatalok O
tízezreinek O
kellene O
börtönbe O
vonulniuk O
. O

A O
rendőri O
tevékenység O
látszólagos O
hatékonysága O
nyilván O
megnőhetne O
az O
elsőfüvesek O
leleplezésével O
és O
elítéltetésével O
, O
ugyanígy O
a O
lőszer O
vagy O
robbanóanyag O
engedély O
nélküli O
birtoklásának O
szigorúbb O
büntetése O
is O
egy O
viszonylag O
széles O
, O
a O
bűnözéssel O
különben O
érdemi O
kapcsolatban O
nem O
álló O
személyi O
kört O
is O
kriminalizálna O
, O
azokat O
, O
akik O
merő O
heccből O
tartanak O
néhány O
, O
például O
katonakorukban O
emlékül O
begyűjtött O
lőszert O
, O
gyutacsot O
. O

Érdekükben O
még O
egy O
korábbi O
konzervatív O
belügyminiszter O
, O
Horváth I-PER
Balázs I-PER
MDF-képviselő O
is O
módosító O
javaslatot O
tett O
, O
azt O
kérve O
, O
hogy O
a O
büntetlen O
leadásra O
a O
tervezet O
szerint O
nyitva O
álló O
harmincnapos O
határidőt O
legalább O
duplázzák O
meg O
. O

Ha O
a O
tervezetek O
változtatás O
nélkül O
átmennek O
a O
törvényhozáson O
, O
komoly O
esély O
van O
rá O
, O
hogy O
elszánt O
bűnözők O
mellett O
szép O
számú O
balek O
is O
rács O
mögé O
kerülhet O
, O
még O
ha O
deklaráltan O
nem O
is O
ez O
a O
cél O
. O

Persze O
hoszszabb O
szabadságvesztésre O
számíthatnak O
a O
valódi O
bűnözők O
is O
, O
az O
esetleges O
igazi O
maffiózók O
pedig O
- O
akik O
, O
legalábbis O
az O
eddigi O
büntetőítéletek O
tükrében O
, O
nincsenek O
- O
drákói O
szigorra O
. O

Leleplezésüket O
nagyban O
segítheti O
a O
büntetőeljárás-jog O
reformja O
, O
az O
, O
hogy O
a O
rendőrség O
álcázott O
ügynököket O
építhet O
be O
közéjük O
, O
s O
fedővállalkozások O
alkalmazásával O
is O
lépre O
csalhatja O
őket O
. O

Ezen O
újítások O
nem O
csekély O
veszélye O
azonban O
, O
hogy O
nyugati O
tapasztalatok O
szerint O
a O
beépülők O
egy O
része O
maga O
is O
valódi O
kábítószer-kereskedővé O
, O
lányfuttatóvá O
válik O
, O
márpedig O
az O
ellenőrzés O
lehetősége O
esetükben O
nyilvánvalóan O
korlátozott O
. O

Csekélyebb O
, O
de O
ugyancsak O
tényleges O
veszély O
, O
hogy O
átlépik O
a O
határt O
a O
csapdaállítás O
és O
a O
beugratás O
, O
provokáció O
között O
, O
s O
eredményességük O
bizonyítása O
érdekében O
balekokat O
juttatnak O
rács O
mögé O
veszélyes O
bűnözőkként O
. O

A O
strasbourgi O
Európai I-ORG
Emberi I-ORG
Jogi I-ORG
Bíróság I-ORG
esetjogában O
van O
is O
példa O
portugál O
rendőrök O
elmarasztalásáról O
, O
akik O
maguk O
vettek O
rá O
különben O
kisstílű O
drogost O
komolyabb O
bűn O
elkövetésére O
. O

A O
strasbourgi O
fórummal O
amúgy O
is O
meggyűlhet O
a O
baja O
Magyarországnak I-LOC
a O
maffiacsomag O
egyes O
elemei O
miatt O
. O

Noha O
erre O
konkrét O
esetjogot O
nem O
talált O
- O
miután O
ilyen O
gyakorlat O
csak O
az O
USA-ban I-LOC
létezik O
, O
érthető O
ez O
a O
hiány O
- O
, O
Bán I-PER
Tamás I-PER
, O
az O
Igazságügyi I-ORG
Minisztérium I-ORG
főosztályvezetője O
a O
Fundamentum I-ORG
című O
alkotmányjogi O
folyóiratban O
megjelent O
tanulmányában O
valószínűsítette O
, O
hogy O
a O
szabadulás O
minden O
reménye O
nélkül O
kiszabott O
, O
megmásíthatatlan O
életfogytiglani O
szabadságvesztés O
a O
kínzás O
és O
embertelen O
bánásmód O
tilalmába O
ütközne O
, O
így O
ilyen O
ítélet O
a O
siker O
reményével O
lenne O
megtámadható O
Strasbourgban I-LOC
. O

A O
maffiacsomag O
különösen O
nagy O
kihívás O
a O
büntetés-végrehajtás O
intézményrendszerének O
. O

A O
fogvatartotti O
létszám O
az O
igazságügy-miniszter O
szerinti O
puha O
törvénykezés O
mellett O
is O
évi O
mintegy O
5 O
százalékkal O
emelkedik O
, O
Csóti I-PER
András I-PER
tábornok O
, O
a O
bv O
országos O
parancsnokhelyettese O
nem O
tartotta O
kizártnak O
, O
hogy O
a O
tervezett O
módosítások O
hatálybalépése O
után O
ez O
az O
arány O
15.okt O
százalékra O
is O
felszökhet O
, O
s O
a O
börtönnépesség O
hamarosan O
meghaladhatja O
a O
15-16 O
ezer O
főt O
. O

Jelenleg O
a O
hazai O
fegyintézetek O
átlagos O
telítettsége O
140 O
százalék O
körüli O
, O
a O
törvényi O
normák O
szerinti O
szabad O
hely O
mindössze O
a O
fiatalkorúak O
tököli O
intézetében O
van O
( O
mintegy O
10 O
százaléknyi O
) O
, O
valamint O
Szekszárdon I-LOC
( O
05.febr O
százaléknyi O
) O
. O

Veszprémben I-LOC
három O
fogvatartott O
jut O
egy O
elméleti O
helyre O
; O
Szolnokon I-LOC
a O
töltés O
250 O
, O
a O
budapesti O
Markó O
utcai O
fővárosi O
bv-intézetben O
pedig O
210 O
százalékos O
. O

A O
kormány O
tervei O
közt O
szerepel O
jövőre O
Budapesten I-LOC
egy O
650 O
férőhelyes O
előzetes O
ház O
átadása O
, O
Veszprémben I-LOC
új O
, O
200 O
férőhelyes O
fegyintézet O
építése O
, O
valamint O
a O
szolnoki O
börtön O
bővítése O
további O
60-70 O
hellyel O
. O

Pár O
éven O
belül O
sort O
kell O
keríteni O
olyan O
ősrégi O
fegyintézetek O
felújítására O
is O
, O
mint O
Márianosztra I-LOC
vagy O
a O
szegedi O
Csillag I-LOC
. O

Bárd I-PER
Károly I-PER
, O
az O
Alkotmány I-ORG
- I-ORG
és I-ORG
Jogpolitikai I-ORG
Intézet I-ORG
igazgatója O
, O
korábban O
a O
kriminalisztikai O
területért O
felelős O
igazságügyi O
helyettes O
államtitkár O
történetileg O
úgy O
látja O
, O
hogy O
1990 O
és O
1995 O
közt O
jellemzően O
kiegyensúlyozott O
, O
akár O
progresszívnak O
is O
mondható O
büntetőpolitika O
érvényesült O
. O

Azóta O
viszont O
egyre O
erősödik O
, O
és O
egyre O
sikeresebb O
a O
bűnözéssel O
szembeni O
rendőri O
tehetetlenség O
táplálta O
igény O
a O
büntetőjog O
átalakítására O
, O
a O
látványos O
törvényhozói O
szigorításra O
. O

Munkatársa O
, O
a O
tudományos O
pályára O
vezető O
rendőri O
beosztásból O
érkezett O
Szikinger I-PER
István I-PER
még O
kategorikusabban O
fogalmaz O
egy O
tanulmányában O
: O
A O
maffiatörvény O
javaslata O
( O
... O
) O
tovább O
rombolja O
az O
alkotmányos O
jogállamiságot O
, O
fokozva O
a O
( O
... O
) O
káoszt O
, O
legalábbis O
a O
rendvédelemre O
vonatkozó O
szabályozás O
terén O
. O

A O
rendőri O
jogkörök O
folyamatos O
szélesítése O
Mécs I-PER
Imre I-PER
( O
SZDSZ I-ORG
) O
szerint O
is O
elfogadhatatlan O
, O
sommás O
kritikája O
a O
karácsonyi O
csomagról O
: O
A O
rendnek O
a O
félelem O
által O
történő O
megteremtése O
és O
fenntartása O
nem O
lehet O
cél O
. O

Szerinte O
az O
elrettentőnek O
szánt O
súlyosságú O
megtorlásnál O
hatékonyabb O
lenne O
a O
gyors O
bűnüldözés O
; O
a O
három-hat O
hónapos O
büntetés O
is O
elérné O
a O
célját O
, O
ha O
a O
rendőrség O
azonnal O
elfogja O
a O
tettest O
, O
( O
... O
) O
ha O
az O
ügyészség O
a O
vádat O
másnap O
, O
gyorsított O
eljárás O
keretében O
a O
bíróság O
elé O
viszi O
, O
és O
délután O
már O
Pálhalmán I-LOC
vagy O
Baracskán I-LOC
találja O
magát O
az O
elítélt O
. O

Fahidi I-PER
Gergely I-PER

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/46 O
. O
szám O
1998._november_21. O

Tüntetés O
drogügyben O

Civilek O
a O
józan O
drogpolitikáért O
címmel O
november O
20-án O
, O
pénteken O
délután O
a O
budapesti O
Vörösmarty I-LOC
téren I-LOC
békés O
demonstrációra O
kerül O
sor O
. O

A O
szervezők O
, O
Janáky I-PER
Eszter I-PER
egyetemista O
, O
Lángh I-PER
Júlia I-PER
újságíró O
, O
Birkás I-PER
Máté I-PER
szoftverfejlesztő O
és O
Tajta I-PER
Gábor I-PER
középiskolai O
tanár O
többezres O
megmozdulásra O
számítanak O
. O

Mint O
mondják O
, O
a O
civil O
akció O
célja O
felhívni O
a O
törvényalkotók O
figyelmét O
, O
hogy O
kizárólag O
szigorú O
büntetőjogi O
szankciókkal O
eddig O
sehol O
a O
világon O
nem O
lehetett O
visszaszorítani O
az O
illegális O
kábítószerek O
iránti O
keresletet O
. O

Szerintük O
a O
parlament O
elé O
kerülő O
büntetőtörvény-módosítások O
kábítószer-fogyasztásra O
vonatkozó O
passzusai O
elfogadhatatlanok O
. O

Nem O
tesznek O
különbséget O
ugyanis O
a O
társadalomra O
és O
az O
emberi O
szervezetre O
kisebb O
veszéllyel O
járó O
kenderszármazékok O
( O
marihuána O
és O
hasis O
) O
, O
illetve O
a O
valóban O
gyilkos O
heroin O
között O
; O
csak O
a O
már O
súlyosan O
beteg O
drogfüggők O
számára O
kínálják O
az O
egészségügyi O
kezelés O
lehetőségét O
, O
az O
alkalmi O
próbálkozókat O
- O
akik O
száma O
a O
legóvatosabb O
becslések O
szerint O
is O
százezer O
fölöttire O
tehető O
Magyarországon I-LOC
- O
viszont O
három O
évig O
terjedő O
szabadságvesztéssel O
fenyegetik O
. O

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/46 O
. O
szám O
1998._november_21. O

Randalírozás O
repülőgépeken O

Légi O
huligánok O

Nemzetközi O
feketelista O
összeállítását O
szorgalmazzák O
a O
repülőgépeken O
randalírozó O
utasokról O
a O
brit O
légitársaságok O
azt O
követően O
, O
hogy O
a O
minap O
egy O
férfi O
üres O
vodkásüveggel O
támadt O
egy O
stewardessre O
. O

Az O
erőszak O
kiváltó O
oka O
a O
bezártság O
mellett O
a O
leggyakrabban O
a O
szesz O
, O
ám O
az O
alkohol-árusítás O
a O
légitársaságok O
számára O
a O
turistaosztályon O
továbbra O
is O
könnyű O
pénzkereseti O
forrás O
, O
a O
business O
és O
első O
osztályon O
pedig O
marketingeszköz O
marad O
. O

Steven I-PER
Handy I-PER
37 O
éves O
doveri O
munkanélküli O
a O
múlt O
hónap O
végén O
a O
segélyéből O
vett O
szuperolcsó O
jegyet O
, O
hogy O
a O
nyirkos O
őszi O
Albionból I-LOC
a O
napfényes O
Malagába I-LOC
repüljön O
. O

Az O
Airtours I-ORG
brit O
utazási O
iroda O
Boeing-757-es O
gépén O
először O
csak O
általában O
eltűrt O
kihágást O
követett O
el O
: O
a O
nemdohányzó O
járaton O
rágyújtott O
a O
mellékhelyiségben O
. O

Amikor O
azonban O
a O
leszállást O
követően O
a O
repülőgép O
a O
terminál O
felé O
gurult O
, O
már O
nem O
bírta O
elviselni O
, O
hogy O
a O
stewardess O
arra O
kérte O
, O
a O
szabályoknak O
megfelelően O
a O
megállásig O
maradjon O
ülve O
a O
helyén O
. O

Megragadta O
a O
még O
brit O
földön O
a O
vámmentes O
üzletben O
vásárolt O
- O
és O
az O
út O
során O
kiürített O
- O
vodkásüveget O
, O
s O
csépelni O
kezdte O
vele O
Fiona I-PER
Weirt I-PER
, O
a O
31 O
éves O
légiutas-kísérőt O
. O

A O
férfit O
csak O
négy O
másik O
utas O
tudta O
megfékezni O
, O
Weir I-PER
kisasszony O
pedig O
- O
miután O
az O
időközben O
a O
géphez O
tolt O
lépcsőn O
kimenekült O
- O
a O
leszállópályán O
összeesett O
, O
és O
elájult O
. O

Később O
a O
fejéből O
üvegszilánkot O
távolítottak O
el O
, O
a O
sérüléseit O
pedig O
18 O
öltéssel O
varrták O
össze O
. O

Az O
incidens O
Nagy-Britanniában I-LOC
megadta O
az O
utolsó O
lökést O
a O
légitársaságoknak O
a O
repülés O
közben O
randalírozó O
utasokkal O
szembeni O
határozott O
fellépéshez O
. O

Az O
Airtours I-ORG
a O
Malagában I-LOC
letartóztatott O
, O
majd O
óvadék O
ellenében O
szabadon O
bocsátott O
Handyt I-PER
- O
aki O
szerint O
Weir I-PER
agresszíven O
szólt O
rá O
, O
ami O
kihozta O
a O
sodrából O
, O
s O
a O
stewardesst O
éppúgy O
móresre O
akarta O
ezért O
tanítani O
, O
mint O
szokta O
a O
barátnőjét O
is O
- O
örökre O
kitiltotta O
járatairól O
, O
s O
szolidaritásból O
hasonlóképpen O
cselekedett O
a O
Virgin I-ORG
Airways I-ORG
légitársaság O
is O
. O

Ez O
utóbbi O
elnöke O
, O
Richard I-PER
Branson I-PER
exhippi O
milliárdos O
emellett O
azt O
is O
szorgalmazta O
, O
hogy O
a O
világ O
nagy O
légitársaságai O
készítsenek O
feketelistát O
a O
renitens O
viselkedésükkel O
a O
repülés O
biztonságát O
veszélyeztető O
utasokról O
, O
és O
egyik O
se O
szállítsa O
őket O
. O

Ezzel O
alighanem O
nyitott O
kapukat O
dönget O
, O
hiszen O
a O
British I-ORG
Airways I-ORG
( O
BA I-ORG
) O
a O
probléma O
megoldására O
már O
a O
londoni O
kormány O
segítségét O
kérte O
, O
sőt O
a O
Nemzetközi I-ORG
Polgári I-ORG
Repülésügyi I-ORG
Szervezet I-ORG
( O
IATA I-ORG
) O
köreiben O
is O
fölmerült O
a O
feketelista O
ötlete O
. O

Már O
csak O
azért O
is O
, O
mert O
a O
felmérések O
szerint O
az O
utóbbi O
öt O
évben O
az O
ötszörösére O
emelkedett O
a O
repülés O
közbeni O
rendbontások O
száma O
. O

A O
BA I-ORG
tavaly O
például O
260 O
esetről O
adott O
számot O
, O
ami O
a O
több O
mint O
40 O
millió O
utashoz O
képest O
minimálisnak O
tűnik O
, O
ám O
mintegy O
duplája O
az O
előző O
évinek O
. O

Az O
ügyek O
kétharmadában O
a O
nikotinéhségükkel O
nem O
bíró O
utasok O
rágyújtottak O
a O
nemdohányzó O
járaton O
. O

Az O
emiatt O
kialakult O
vitát O
a O
légiutas-kísérők O
általában O
lokalizálják O
- O
és O
persze O
jelentik O
- O
, O
de O
néha O
előfordul O
az O
eltúlzott O
retorzió O
is O
: O
az O
idén O
júliusban O
a O
BA I-ORG
egyik O
gépének O
a O
kapitánya O
negyven O
percig O
nem O
volt O
hajlandó O
fölszállni O
, O
amíg O
önként O
nem O
jelentkezett O
az O
az O
utas O
, O
aki O
a O
tilalom O
ellenére O
rágyújtott O
a O
mellékhelyiségben O
( O
HVG I-ORG
, O
1998._szeptember_5. O
) O
. O

A O
legtöbb O
bajt O
azonban O
a O
túlzott O
alkoholfogyasztás O
és O
újabban O
a O
kábítószerezés O
okozza O
. O

Szeptember O
elején O
például O
egy O
londoni O
bíróság O
15 O
hónapi O
elzárásra O
ítélt O
egy O
24 O
éves O
heroinfüggő O
nőt O
, O
aki O
- O
miután O
jócskán O
beivott O
a O
vámmentes O
üzletben O
vásárolt O
konyakból O
- O
megütötte O
az O
elsőtisztet O
, O
megharapta O
és O
megrúgta O
az O
egyik O
légiutas-kísérőt O
, O
egy O
másikat O
pedig O
szemen O
köpött O
, O
mert O
ittasságát O
látva O
nem O
voltak O
hajlandók O
alkohollal O
kiszolgálni O
. O

Ráadásul O
a O
BA I-ORG
gépe O
kénytelen O
volt O
leszállni O
a O
heathrow-i O
repülőtéren O
, O
miután O
az O
őrjöngő O
nő O
ülése O
mellett O
egy O
üveg O
, O
heroinpótlásra O
használt O
metadont O
találtak O
. O

( O
Egy-egy O
ilyen O
kényszerű O
leszállás O
mintegy O
60 O
ezer O
dollárba O
kerülhet O
. O
) O
1997 O
decemberében O
pedig O
az O
amerikai O
USAir I-ORG
légitársaság O
egyik O
belföldi O
járatán O
kellett O
erőszakkal O
megfékezni O
egy O
utast O
, O
aki O
LSD O
hatása O
alatt O
meg O
akarta O
áldani O
a O
pilótákat O
, O
s O
amikor O
ebben O
megakadályozták O
, O
ütni-rúgni O
kezdett O
. O

Egy O
brit O
bíróság O
nemrég O
18 O
hónap O
szabadságvesztésre O
ítélt O
egy O
19 O
éves O
fiút O
, O
aki O
egy O
Manchesterből I-LOC
Floridába I-LOC
tartó O
Virgin-járaton O
- O
szintén O
szeszfogyasztás O
után O
- O
megharapta O
a O
légikísérőket O
, O
majd O
nekiesett O
saját O
, O
őt O
megfékezni O
igyekvő O
apjának O
, O
végül O
azzal O
fenyegetőzött O
, O
hogy O
menet O
közben O
kinyitja O
az O
egyik O
vészkijáratot O
. O

Az O
incidens O
miatt O
ez O
a O
gép O
New I-LOC
Yorkban I-LOC
kényszerült O
leszállni O
. O
1995 O
decemberében O
Londonból I-LOC
Minneapolisba I-LOC
tartó O
brit O
és O
ír O
turisták O
csoportja O
valóságos O
lázadást O
robbantott O
ki O
az O
amerikai O
Northwest I-ORG
légitársaság O
gépén O
, O
amikor O
nem O
akartak O
nekik O
több O
szeszt O
adni O
: O
először O
a O
gyerekeiket O
küldték O
, O
hogy O
lopjanak O
nekik O
alkoholt O
a O
szervizkocsikról O
, O
majd O
a O
felszolgált O
élelmiszerrel O
vették O
össztűz O
alá O
a O
légiutas-kísérőket O
, O
nem O
kis O
riadalmat O
okozva O
a O
többi O
utas O
körében O
. O

A O
levegőben O
olykor O
hírességek O
is O
elvesztik O
a O
fejüket O
. O

Az O
idén O
októberben O
például O
Nagy-Britanniában I-LOC
négy O
hónap O
börtönre O
ítélték O
a O
35 O
éves O
Ian I-PER
Brownt I-PER
, O
a O
Stone I-ORG
Roses I-ORG
rockegyüttes O
volt O
énekesét O
, O
aki O
februárban O
a O
BA I-ORG
Párizsból I-LOC
Manchesterbe I-LOC
tartó O
járatán O
a O
leszálláskor O
dörömbölni O
kezdett O
a O
pilótafülke O
ajtaján O
, O
majd O
karlevágással O
fenyegette O
meg O
az O
őt O
megfékezni O
akaró O
stewardesst O
. O

Annak O
idején O
nagy O
botrányt O
kavart O
, O
amikor O
1996 O
májusában O
a O
Hongkongból I-LOC
hazatérő O
angol O
labdarúgó-válogatott O
tagjai O
randalíroztak O
a O
Cathay I-ORG
Pacific I-ORG
Londonba I-LOC
tartó O
gépén O
, O
s O
mintegy O
5 O
ezer O
fontos O
kárt O
okoztak O
. O

Ugyancsak O
a O
hongkongi O
légitársaság O
járta O
meg O
a O
brit O
popzenei O
irányzat O
legismertebbjének O
számító O
Oasis I-ORG
együttes O
frontember-testvérpárjával O
, O
Liam I-PER
és O
Noel I-PER
Gallagherrel I-PER
, O
akik O
idén O
februárban O
a O
Hongkongból I-LOC
Ausztráliába I-LOC
tartó O
gépen O
ittasan O
tomboltak O
, O
amiért O
a O
Cathay I-ORG
Pacific I-ORG
egy O
életre O
kitiltotta O
őket O
a O
járatairól O
. O

A O
légi O
huliganizmusnak O
a O
törés-zúzásnál O
és O
verekedésnél O
vannak O
gusztustalanabb O
változatai O
is O
. O
1996-ban O
például O
egy O
amúgy O
elegáns O
bankárt O
50 O
ezer O
dolláros O
büntetésre O
ítéltek O
, O
mert O
egy O
Buenos I-LOC
Airesből I-LOC
New I-LOC
Yorkba I-LOC
tartó O
gép O
első O
osztályán O
magából O
kivetkőzve O
nekiesett O
az O
egyik O
légiutas-kísérőnek O
, O
majd O
a O
szervizkocsira O
piszkított O
. O

Egy O
Honoluluba I-LOC
tartó O
repülőgépen O
pedig O
egy O
amerikai O
férfi O
levizelte O
az O
egyik O
ülést O
, O
majd O
megütötte O
utastársát O
, O
aki O
ebben O
megpróbálta O
megakadályozni O
. O

A O
fegyelmezetlenség O
külön O
fajtáját O
képezik O
a O
szexuális O
kilengések O
, O
amelyek O
a O
légitársaságok O
szerint O
szintén O
megszaporodtak O
újabban O
. O

A O
világsajtóban O
idén O
májusban O
azon O
csámcsogtak O
, O
hogy O
a O
dél-afrikai O
légitársaság O
Johannesburgból I-LOC
Londonban I-LOC
tartó O
járatán O
a O
business O
osztályon O
egy O
pár O
deréktól O
lefelé O
meztelenre O
vetkőzött O
, O
majd O
a O
többi O
utas O
szeme O
láttára O
vad O
szeretkezésbe O
fogott O
. O

Ezt O
csak O
akkor O
hagyták O
abba O
, O
amikor O
a O
tehetetlen O
légiutas-kísérők O
riasztották O
a O
gép O
kapitányát O
, O
aki O
az O
egymásba O
feledkezett O
párt O
szétugrasztotta O
, O
azt O
kiabálva O
, O
hogy O
a O
repülőgép O
nem O
kupleráj O
. O

Ahhoz O
viszont O
már O
hozzászokhattak O
a O
légitársaságok O
, O
hogy O
nekihevült O
párok O
- O
elsősorban O
hosszabb O
útvonalakon O
- O
beveszik O
magukat O
a O
mellékhelyiségbe O
, O
vagy O
ha O
van O
hely O
, O
hátravonulnak O
a O
gép O
hátsó O
, O
magányosabb O
részébe O
. O

Ebből O
sokan O
sportot O
is O
csinálnak O
: O
a O
fáma O
szerint O
van O
egy O
informális O
klub O
, O
amely O
azokat O
tömöríti O
, O
akik O
1 O
mérföldnél O
magasabban O
repülve O
hódoltak O
a O
szexuális O
örömöknek O
. O

Sőt O
volt O
olyan O
eset O
is O
, O
amikor O
többen O
beindultak O
. O

Két O
éve O
ugyancsak O
a O
dél-afrikai O
légitársaság O
egyik O
járatán O
egy O
120 O
fős O
vállalati O
csapat O
egy O
része O
- O
alkoholtól O
begőzölve O
- O
csoportszexre O
készülődött O
, O
s O
e O
próbálkozásukkal O
csak O
akkor O
hagytak O
föl O
, O
amikor O
a O
kapitány O
megfenyegette O
őket O
: O
a O
legközelebbi O
repülőtéren O
leszáll O
, O
és O
az O
egész O
társaságot O
elviteti O
a O
rendőrökkel O
. O

Amúgy O
igen O
gyakori O
a O
stewardessek O
molesztálása O
, O
fogdosása O
, O
s O
előfordul O
utastársak O
zaklatása O
is O
. O

Három O
éve O
például O
egy O
amerikai O
férfit O
22 O
havi O
börtönre O
ítéltek O
, O
mivel O
egy O
Los I-LOC
Angelesből I-LOC
Ausztráliába I-LOC
tartó O
járaton O
kézimunkázni O
próbált O
egy O
15 O
éves O
lányon O
. O

A O
légi O
huliganizmus O
ellen O
egyelőre O
nem O
dolgoztak O
ki O
közös O
fellépést O
a O
légitársaságok O
. O

A O
legszigorúbb O
a O
Japan I-ORG
Airlines I-ORG
, O
amely O
tavaly O
lehetővé O
tette O
, O
hogy O
a O
légiutas-kísérők O
adott O
esetben O
lekötözzék O
a O
renitens O
utast O
, O
akinek O
még O
a O
száját O
is O
leragaszthatják O
. O

Egyelőre O
szolidabb O
eszközökkel O
él O
a O
British I-ORG
Airways I-ORG
: O
idén O
szeptember O
óta O
a O
futballistákhoz O
hasonlóan O
figyelmeztetésként O
sárga O
lapot O
kapnak O
a O
rendbontók O
, O
mondván O
, O
ha O
nem O
fékezik O
magukat O
, O
a O
leszálláskor O
rendőr O
várja O
őket O
a O
repülőtéren O
. O

A O
minden O
baj O
okozójának O
tartott O
túlzott O
alkoholfogyasztást O
viszont O
csak O
óvatosan O
igyekeznek O
fékezni O
: O
az O
ittas O
utasok O
italát O
vizezik O
, O
a O
koktélokat O
hígítják O
, O
s O
az O
is O
előfordul O
, O
hogy O
az O
íz O
kedvéért O
csak O
a O
pohár O
szélét O
kenik O
be O
a O
kért O
szesszel O
- O
de O
ezt O
leginkább O
csak O
a O
részegekkel O
tudják O
megtenni O
. O

Azért O
alkalmazzák O
e O
trükköket O
a O
tilalom O
helyett O
- O
az O
USA-ban I-LOC
a O
hetvenes O
évekig O
utasonként O
csak O
két O
italt O
engedélyeztek O
- O
, O
mert O
az O
alkohol O
jó O
üzlet O
: O
a O
turistaosztályon O
a O
kvóta O
fölötti O
adaggal O
csinos O
extraprofitot O
lehet O
elérni O
, O
a O
business O
és O
első O
osztályon O
pedig O
a O
korlátlan O
fogyasztás O
a O
magasabb O
jegyár O
egyik O
kompenzációja O
. O

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/23 O
. O
szám O
1998._június_13. O

Pénzmosás O
elleni O
harc O

Paradicsomi O
állapot O

Becslések O
szerint O
évente O
320 O
millió O
dollárnak O
megfelelő O
piszkos O
pénzt O
mosnak O
tisztára O
a O
világban O
különböző O
csatornákon O
keresztül O
. O

A O
bűnözés O
eme O
ágára O
szakosodott O
nyugat-európai O
jogászok O
- O
bírák O
és O
ügyészek O
- O
egy O
Párizsban I-LOC
most O
megjelent O
összeállításukban O
két O
fő O
akadályát O
látják O
a O
jelenség O
elleni O
hatékony O
fellépésnek O
: O
a O
banktitok O
és O
adótitok O
még O
mindig O
elégtelen O
feloldhatóságát O
és O
az O
érintett O
országok O
közötti O
jogi O
együttműködés O
hiányosságait O
. O

Maffiaszakértők O
évi O
800-1000 O
milliárd O
dollárra O
teszik O
a O
szervezett O
bűnözésből O
származó O
jövedelmeket O
, O
amelyek O
felerészben O
a O
kábítószer-csempészetből O
származnak O
. O

E O
temérdek O
pénz O
nagy O
részét O
mára O
kialakult O
módszerekkel O
sikerül O
tisztára O
mosni O
a O
nemzetközi O
bankhálózatokon O
keresztül O
, O
de O
származnak O
átmosásra O
váró O
pénzek O
tiltott O
fegyverkereskedelemből O
, O
adócsalásból O
, O
kenőpénzekből O
és O
különböző O
gazdasági O
bűncselekményekből O
is O
. O

A O
globálissá O
váló O
nemzetközi O
tőkemozgások O
között O
egyre O
nehezebb O
megkülönböztetni O
az O
illegális O
jövedelmeket O
a O
törvényes O
műveletekből O
származóktól O
. O

A O
becslések O
szerint O
évi O
320 O
milliárd O
dollárra O
tehető O
pénzmosás O
fő O
helyszínei O
a O
Karib I-LOC
és O
óceániai O
szigetországokban O
, O
a O
fejlett O
világ O
perifériáján O
Ázsiától I-LOC
Amerikáig I-LOC
mindenütt O
kialakult O
adó O
- O
és O
pénzügyi O
paradicsomok O
, O
állítja O
a O
jelenséggel O
foglalkozó O
nyugat-európai O
jogászok O
- O
bírák O
és O
ügyészek O
- O
egy O
csoportja O
, O
akik O
a O
közelmúltban O
Párizsban I-LOC
Törvényen I-MISC
kívüli I-MISC
világ I-MISC
címmel O
felrajzolták O
a O
tisztává O
varázsolt O
piszkos O
pénzek O
útvonalait O
és O
az O
átváltozás O
módszereit O
. O

A O
nemzetközi O
pénzpiacokon O
ma O
már O
mindent O
szabad O
, O
így O
szinte O
lehetetlen O
korlátokat O
emelni O
és O
ellenőrizni O
- O
fakadt O
ki O
a O
kötetet O
összeállító O
Jean I-PER
de I-PER
Maillard I-PER
. O

A O
banktechnika O
mai O
szintjén O
percek O
alatt O
lezajló O
pénzmozgások O
útja O
is O
jószerével O
alig O
követhető O
. O

A O
legegyszerűbb O
pénzmosási O
művelet O
, O
amikor O
pusztán O
csak O
megutaztatják O
a O
kétes O
eredetű O
összegeket O
. O

Elhelyez O
valaki O
mondjuk O
250 O
millió O
dollárt O
a O
Virgin-szigeteken I-LOC
egy O
offshore O
bankban O
, O
majd O
lehívja O
a O
számláról O
részletekben O
mondjuk O
egy O
londoni O
, O
egy O
New O
York-i O
és O
egy O
hongkongi O
bankon O
keresztül O
, O
és O
befekteti O
határidős O
részvényekbe O
vagy O
kötvényekbe O
Londonban I-LOC
vagy O
Luxemburgban I-LOC
. O

Az O
értékpapírok O
némi O
forgatása O
után O
a O
legtisztább O
pénzként O
helyezheti O
el O
a O
maradék O
összeget O
egy O
zürichi O
- O
a O
svájci O
banktitok O
által O
vasszigorral O
őrzött O
- O
számlán O
, O
és O
ember O
legyen O
a O
talpán O
, O
aki O
ki O
tudja O
nyomozni O
a O
földgolyón O
ide-oda O
vándorló O
pénz O
eredetét O
. O

A O
dél-ázsiai O
miniállamok O
, O
mint O
Vanuatu I-LOC
, O
a O
Fidzsi I-LOC
- O
vagy O
a O
Seychelles-szigetek I-LOC
, O
Mauritius I-LOC
, O
a O
Bahamák I-LOC
és O
a O
Karib-tenger I-LOC
szigetországai O
, O
mind-mind O
olyan O
adóparadicsomok O
, O
ahol O
az O
offshore O
bankok O
gond O
nélkül O
befogadnak O
minden O
pénzt O
. O

De O
megvannak O
a O
maffia O
bejáratott O
trükkjei O
Európában I-LOC
is O
úgy O
, O
hogy O
ki O
sem O
kell O
mozdulni O
az O
irodából O
. O

Ilyen O
például O
a O
táskás O
módszer O
. O

A O
pénzmosó O
bejegyeztet O
egy O
fedőcéget O
a O
liechtensteini O
Vaduzban I-LOC
vagy O
Máltán I-LOC
, O
esetleg O
Jersey I-LOC
szigetén O
, O
és O
nyit O
természetesen O
hozzá O
bankszámlát O
is O
egy O
helyi O
cinkos O
bankházban O
. O

Az O
illető O
bank O
ezután O
elküldi O
a O
pénzszállítóját O
, O
aki O
formailag O
szintén O
számlával O
rendelkező O
ügyfele O
a O
pénzmosásban O
közreműködő O
banknak O
. O

A O
pénzszállító O
átveszi O
egy O
táskában O
készpénzben O
a O
tisztára O
mosandó O
mondjuk O
egymillió O
dollárt O
, O
s O
telefonál O
a O
vaduzi O
bankba O
, O
hogy O
utaljanak O
át O
az O
ő O
számlájáról O
900 O
ezer O
dollárt O
a O
pénzmosó O
számlájára O
valamilyen O
fiktív O
szolgáltatás O
fejében O
. O

A O
kockázat O
a O
pénzszállítóé O
, O
hiszen O
a O
határon O
vagy O
másutt O
rajtakaphatják O
egymillió O
dollárnyi O
bankjeggyel O
, O
a O
pénzmosatónak O
viszont O
semmi O
kockázata O
, O
bankkártyákkal O
vagy O
utalásokkal O
tetszés O
szerint O
használhatja O
az O
immár O
makulátlannak O
számító O
összeget O
. O

A O
legegyszerűbb O
módszerek O
mellett O
léteznek O
természetesen O
ravaszabbak O
és O
bonyolultabbak O
is O
, O
ismerteti O
egy O
tanulmányban O
Ludovic I-PER
Floret I-PER
, O
az O
Interpol I-ORG
szakértője O
. O

Például O
az O
orosz O
maffia O
olajüzletei O
. O

Eladnak O
a O
rotterdami O
szabadpiacon O
40 O
millió O
dollárért O
orosz O
kőolajat O
, O
az O
összeg O
egy O
londoni O
számlára O
kerül O
, O
miközben O
a O
maffia O
kezén O
lévő O
hazai O
bank O
új O
százdolláros O
bankjegyeket O
rendel O
egy O
amerikai O
kereskedelmi O
banktól O
. O

A O
londoni O
40 O
millió O
átvándorol O
az O
amerikai O
magánbankhoz O
, O
az O
beszerzi O
a O
FED-től I-ORG
a O
százdollárosokat O
, O
és O
elküldi O
Moszkvába I-LOC
, O
ahol O
azok O
az O
orosz O
maffia O
további O
törvénytelen O
akcióit O
szolgálják O
. O

A O
fejlett O
ipari O
országok O
pénzmosás O
elleni O
akciócsoportja O
, O
a O
GAFI I-ORG
1996-os O
jelentésében O
megállapította O
, O
hogy O
a O
megelőző O
másfél O
évben O
100 O
millió O
dollárnyi O
bankjegy O
utazott O
az O
Egyesült I-LOC
Államokból I-LOC
Oroszországba I-LOC
lényegében O
két O
magánbank O
közvetítésével O
orosz O
bankok O
rendelésére O
. O

Elképzelhetetlen O
ekkora O
bankjegyszükséglet O
, O
ha O
az O
nem O
kapcsolódik O
valamilyen O
formában O
maffiás O
tevékenységekhez O
- O
állapította O
meg O
a O
jelentés O
. O

De O
mosnak O
tisztára O
pénzeket O
HAMIS O
műkincsárverések O
útján O
- O
amikor O
az O
árverésre O
bocsátott O
műtárgyak O
valójában O
nem O
képviselnek O
értéket O
, O
de O
törvényesítik O
az O
értük O
kapott O
nagy O
összeget O
- O
vagy O
HAMIS O
döntőbíráskodással O
is O
. O

Ez O
utóbbi O
eljárás O
menete O
: O
elhelyezik O
a O
tisztára O
mosandó O
összeget O
például O
egy O
Kajmán-szigeteken I-LOC
bejegyzett O
cég O
számláján O
, O
majd O
a O
pénzmosó O
fedőcége O
tízmillió O
dollárt O
követel O
peres O
úton O
e O
cégtől O
. O

A O
kajmáni O
társaság O
peren O
kívüli O
megegyezéssel O
átutal O
nyolcmilliót O
, O
vagy O
elveszíti O
a O
pert O
, O
esetleg O
elfogadja O
a O
nemzetközi O
kereskedelemben O
gyakran O
alkalmazott O
döntőbírói O
eljárás O
határozatát O
, O
és O
kifizeti O
a O
megítélt O
összeget O
. O

Bármelyik O
utat O
járják O
, O
az O
esetleg O
nyomozó O
hatóságoknak O
igen O
nehéz O
lesz O
bebizonyítaniuk O
, O
hogy O
a O
peres O
eljárás O
fiktív O
volt O
, O
lényegében O
maga O
az O
igazságügyi O
gépezet O
igazolta O
, O
varázsolta O
tisztává O
a O
szóban O
forgó O
összegeket O
. O

A O
számlatulajdonost O
elfedő O
banktitok O
minden O
esetben O
a O
pénzmosóknak O
kedvez O
, O
és O
a O
nyomozó O
hatóságok O
dolgát O
nehezíti O
- O
mutatnak O
rá O
a O
szakértők O
. O

Annak O
ellenére O
, O
hogy O
- O
éppen O
a O
pénzmosás O
megnehezítése O
érdekében O
- O
az O
utóbbi O
tíz O
évben O
a O
fejlett O
világban O
szinte O
mindenütt O
könnyítették O
feloldását O
. O

Az O
Egyesült I-LOC
Államokban I-LOC
már O
a O
hetvenes O
évek O
óta O
törvény O
írja O
elő O
a O
tízezer O
dollárt O
meghaladó O
műveletek O
személyhez O
kötését O
és O
azonosíthatóságát O
. O

Nyugat-Európában I-LOC
sem O
lehet O
már O
név O
nélkül O
számlát O
nyitni O
, O
műveleteket O
végezni O
. O

A O
banktitok O
felfedését O
követelheti O
a O
bankfelügyelet O
, O
az O
adó O
- O
és O
vámhivatal O
és O
természetesen O
az O
ügyészség O
, O
sőt O
a O
bankoknak O
a O
legutóbbi O
jogszabályok O
értelmében O
maguknak O
kell O
jelezniük O
, O
ha O
gyanúsnak O
találnak O
egy-egy O
pénzügyi O
műveletet O
. O

Ez O
a O
kötelezettség O
azonban O
meglehetősen O
tágan O
értelmezhető O
, O
s O
például O
a O
svájci O
bankok O
, O
a O
pénzmosó O
műveletek O
gyakori O
végállomásai O
, O
igen O
nehezen O
hajlanak O
arra O
, O
hogy O
kiadják O
ügyfeleiket O
. O
1994-ben O
Carla I-PER
del I-PER
Ponte I-PER
szövetségi O
főügyésznő O
hosszú O
listát O
juttatott O
el O
a O
svájci O
bankszövetséghez O
, O
hogy O
ellenőrizzék O
a O
rajta O
szereplő O
gyanúsítottak O
számláit O
és O
pénzmozgásait O
. O

A O
megkeresésre O
a O
bankszövetség O
azzal O
válaszolt O
, O
hogy O
visszakérdezett O
: O
ezentúl O
kötelesek O
-e O
mindent O
jelezni O
, O
mert O
ők O
addig O
úgy O
értelmezték O
a O
törvényi O
előírást O
, O
hogy O
csak O
megalapozott O
gyanú O
esetén O
kell O
értesíteniük O
a O
hatóságokat O
, O
s O
ilyen O
eset O
alig O
egytucat O
fordult O
elő O
. O

A O
hatóságok O
tehát O
a O
közül O
választhattak O
, O
hogy O
a O
bankok O
nyakló O
nélkül O
mindent O
bejelentenek O
önmaguk O
fedezésére O
, O
s O
ezzel O
túlterhelik O
a O
nyomozókat O
, O
vagy O
pedig O
kizárólag O
a O
pénzintézetek O
döntéseire O
hagyatkoznak O
, O
s O
így O
alig O
jutnak O
hasznos O
információkhoz O
. O

A O
másik O
nehézség O
, O
ha O
egy O
ügyben O
több O
ország O
bankjainak O
és O
igazságügyi O
szerveinek O
az O
együttműködését O
kell O
megnyerni O
a O
kellő O
tisztázáshoz O
. O

A O
svájci O
bankoknál O
mintegy O
harmincezer O
úgynevezett O
B O
jelű O
nyilatkozatot O
tartanak O
nyilván O
, O
amelyekkel O
a O
megbízottak O
kijelentik O
, O
hogy O
ismerik O
a O
kérdéses O
számla O
valódi O
tulajdonosát O
, O
s O
nincs O
tudomásuk O
arról O
, O
hogy O
a O
számlán O
törvénytelen O
műveletekből O
származó O
összegek O
lennének O
. O

A O
megbízott O
csak O
igazságügyi O
vizsgálat O
esetén O
köteles O
felfedni O
a O
valódi O
tulajdonost O
, O
s O
egy O
másik O
országból O
csak O
a O
svájci O
ügyészségen O
keresztül O
vonható O
eljárás O
alá O
. O

Mindez O
oda O
vezet O
, O
hogy O
egy-egy O
eljárás O
négy-öt O
évig O
is O
elhúzódhat O
, O
s O
az O
érintetteknek O
bőven O
jut O
idejük O
kivonni O
a O
forgalomból O
a O
fenyegetett O
összegeket O
, O
összezavarni O
a O
szálakat O
. O

Elmondható O
, O
hogy O
a O
mai O
globalizálódott O
pénzvilág O
és O
a O
szervezett O
bűnözés O
érdekei O
egybeesnek O
, O
mert O
egyaránt O
a O
gyors O
és O
akadálytalan O
pénzmozgásokban O
érdekeltek O
- O
állapítja O
meg O
keserűen O
Jean I-PER
de I-PER
Maillard I-PER
az O
említett O
kötet O
zárszavában O
. O

A O
maffia O
pedig O
már O
régen O
nem O
a O
Keresztapában I-MISC
ábrázolt O
paternalista O
családi O
vállalkozás O
, O
hanem O
a O
nemzetközi O
kereskedelembe O
és O
pénzvilágba O
beépült O
, O
attól O
egyre O
nehezebben O
szétválasztható O
és O
nagy O
tőkéket O
mozgató O
üzletág O
. O

Egyetlen O
ellenszer O
- O
hangoztatják O
a O
kötet O
szerzői O
- O
, O
hogy O
a O
bankokat O
és O
a O
pénzmozgásokat O
még O
átláthatóbbá O
tegyék O
, O
azonos O
jogszabályok O
érvényesüljenek O
mindenütt O
, O
s O
azokat O
az O
országokat O
, O
amelyek O
nem O
tartják O
magukat O
e O
szabályokhoz O
, O
kizárják O
a O
nemzetközi O
kereskedelemből O
és O
pénzforgalomból O
. O

A O
fejlett O
piacgazdaságokat O
tömörítő O
OECD I-ORG
legújabb O
jelentésében O
egy O
sor O
szigorító O
rendszabállyal O
felszámolandóknak O
ítéli O
a O
miniállamokban O
és O
szigetországokban O
kialakult O
adóparadicsomokat O
, O
ahol O
akadálytalanul O
jegyeztethetők O
be O
külföldi O
cégek O
és O
álcégek O
, O
utalhatók O
bárhová O
gyanús O
eredetű O
pénzek O
. O

Ám O
sem O
az O
Interpol I-ORG
, O
sem O
az O
Európai I-ORG
Unión I-ORG
belüli O
rendőri O
együttműködést O
, O
a O
szervezett O
bűnözés O
elleni O
harcot O
összehangoló O
Europol I-ORG
- O
amellyel O
a O
tagjelölt O
országok O
között O
Magyarország I-LOC
a O
közelmúltban O
előcsatlakozási O
és O
kooperációs O
megállapodást O
írt O
alá O
, O
vállalva O
minden O
intézményes O
együttműködést O
egyebek O
között O
az O
illegális O
pénzmozgások O
leleplezésében O
is O
- O
illetékes O
szakértői O
nem O
táplálnak O
illúziókat O
, O
hogy O
mindez O
hamarosan O
megvalósulhat O
. O

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/46 O
. O
szám O
1998._november_21. O

Adószabályok O
változásai O
1999-ben O

Szegény O
embert O
is O
húzza O

A O
héten O
belevágott O
a O
képviselőház O
az O
1999. O
évi O
központi O
költségvetésről O
szóló O
törvényjavaslat O
vitájába O
. O

Az O
állami O
szektor O
kereseti O
viszonyairól O
a O
T. I-ORG
Ház I-ORG
már O
ama O
ismeretek O
birtokában O
dönthet O
, O
hogy O
a O
múlt O
héten O
új O
helyre O
vertek O
le O
néhány O
adócölöpöt O
. O

Egyszerű O
, O
az O
átlagpolgárok O
számára O
is O
könnyen O
fejben O
tartható O
, O
háromsávos O
adótábla O
született O
, O
jövőre O
újra O
bevezetik O
a O
gyermekek O
utáni O
adókedvezményt O
, O
ám O
ennek O
fejében O
felére O
csökken O
a O
bérjövedelmek O
után O
járó O
adójóváírás O
, O
ami O
a O
kis O
keresetű O
, O
bérből O
és O
fizetésből O
élőket O
sújtja O
. O

... O
a O
kormány O
nyilvánosságra O
hozott O
programjához O
képest O
... O
torzultak O
az O
elképzelések O
. O
... O
az O
átlagos O
adóterhelés O
várhatóan O
növekedni O
fog O
. O

A O
sok-sok O
módosítás O
nem O
csökkenti O
az O
adózók O
adminisztrációs O
terheit O
, O
de O
újabb O
bújócskára O
ad O
alkalmat O
a O
feketegazdaság O
lovagjainak O
. O
... O

Nincs O
érdemleges O
jele O
a O
2000-re O
kilátásba O
helyezett O
adóreformnak O
, O
pedig O
a O
jövőre O
bekövetkező O
változtatások O
terhét O
is O
jobban O
tudnánk O
elviselni O
, O
ha O
már O
látnánk O
a O
... O
reform O
körvonalait O
- O
így O
fakadt O
ki O
Csúcs I-PER
László I-PER
, O
a O
kormánykoalíció O
egyik O
pártja O
, O
a O
kisgazdák O
képviselője O
november O
4-én O
reggel O
napirend O
előtti O
felszólalásában O
az O
Orbán-kabinet O
adócsomagja O
ellen O
. O

Csúcs I-PER
különösen O
a O
vagyoni O
típusú O
helyi O
adók O
lopakodó O
felerősítése O
miatt O
fújt O
, O
azaz O
az O
ingatlan O
számított O
értékének O
2 O
százalékában O
meghatározható O
adó O
helyiadó-törvényben O
való O
rögzítésének O
szándékát O
kárhoztatta O
. O

Varga I-PER
Mihály I-PER
, O
a O
Pénzügyminisztérium I-ORG
( O
PM I-ORG
) O
politikai O
államtitkára O
aznap O
még O
úgy O
reagált O
erre O
, O
hogy O
az O
ön O
által O
is O
említett O
helyi O
adókról O
szóló O
törvényben O
a O
kormány O
valóban O
kész O
egyfajta O
kompromisszumra O
. O

Több O
olyan O
képviselői O
indítvány O
van O
már O
, O
amit O
a O
kormány O
alaposan O
megfontolt O
, O
és O
a O
végszavazásnál O
valószínűleg O
támogatni O
is O
fog O
. O

Sőt O
, O
délután O
fél O
5 O
és O
5 O
óra O
között O
a O
képviselőház O
239 O
igen O
szavazattal O
- O
28 O
nem O
ellenében O
, O
1 O
tartózkodás O
mellett O
- O
megszavazta O
, O
hogy O
bocsássák O
részletes O
vitára O
a O
helyi O
adóról O
szóló O
törvényjavaslatot O
, O
ám O
amikor O
ebbe O
fél O
7 O
táján O
belevágtak O
volna O
, O
Varga I-PER
Mihály I-PER
szót O
kért O
, O
hogy O
bejelentse O
: O
A O
kormány O
a O
törvényjavaslatot O
visszavonja O
. O

Miután O
nem O
tette O
hozzá O
, O
hogy O
végleg O
-e O
vagy O
csak O
átdolgozásra O
, O
azóta O
is O
folyik O
a O
találgatás O
, O
nem O
bukkan O
-e O
fel O
majd O
valamiféle O
helyiadótörvény-módosítási O
javaslat O
az O
amúgy O
is O
vagy O
háromtucatnyi O
egyéb O
törvény O
módosítását O
kezdeményező O
jövő O
évi O
központi O
költségvetés O
vitájában O
. O

Járai I-PER
Zsigmond I-PER
pénzügyminiszter O
az O
egyik O
helyettes O
államtitkárától O
, O
ő O
viszont O
a O
rádióból O
tudta O
meg O
, O
hogy O
Varga I-PER
visszavonta O
a O
kormánynak O
a O
helyi O
adók O
módosításáról O
szóló O
törvényjavaslatát O
. O

Az O
ukáz O
ugyanis O
- O
a O
hírek O
szerint O
- O
magától O
a O
miniszterelnöktől O
származott O
, O
a O
Miniszterelnöki I-ORG
Hivatalt I-ORG
irányító O
miniszter O
, O
Stumpf I-PER
István I-PER
egyenesen O
Varga I-PER
PM-államtitkárnak O
közvetítette O
azt O
, O
mivel O
ő O
tartotta O
az O
adófrontot O
a O
képviselőházban O
. O

( O
Járai I-PER
Zsigmond I-PER
pénzügyminiszter O
csupán O
e O
hét O
hétfőjén O
tisztelte O
meg O
a O
T. I-ORG
Házat I-ORG
, O
hogy O
a O
kormány O
jövő O
évi O
gazdaságpolitikai O
stratégiájába O
beavassa O
a O
képviselőket O
, O
addigra O
azonban O
az O
Országgyűlés I-ORG
már O
áldását O
adta O
az O
adótörvényekre O
. O
) O

Az O
október O
végi O
, O
a O
kisgazdák O
számára O
kudarcot O
hozó O
önkormányzati O
választásokat O
követően O
- O
úgy O
tűnik O
- O
a O
helyiadó-törvényt O
illetően O
valójában O
a O
koalíciós O
pártok O
első O
, O
ám O
a O
miniszterelnök O
által O
azonnal O
rövidre O
zárt O
konfliktusáról O
lehet O
beszélni O
, O
amit O
a O
legkisebb O
áldozattal O
szerelt O
le O
Orbán I-PER
: O
a O
helyiadó-törvény O
egyébként O
is O
csak O
2000-től O
alkalmazandó O
módosításának O
visszavonásával O
. O

Másképp O
alakult O
a O
dolog O
egy O
héttel O
később O
az O
általános O
forgalmi O
adóról O
( O
áfa O
) O
szóló O
törvény O
módosító O
javaslatait O
illetően O
. O

A O
tartalmilag O
összességében O
alig O
változó O
1999. O
évi O
áfarendszerben O
a O
gáz O
- O
és O
az O
elektromosenergiahálózat-fejlesztés O
áfamentessége O
mégsem O
szűnik O
meg O
, O
sőt O
e O
kedvezményt O
a O
lakosság O
által O
a O
szennyvízcsatorna-építés O
költségeihez O
fizetett O
hozzájárulásra O
is O
kiterjesztették O
. O

Az O
Európai I-ORG
Unió I-ORG
( O
EU I-ORG
) O
által O
nemigen O
kedvelt O
kedvezményes O
nullakulcsos O
termékkör O
a O
pénzügyesek O
mindenféle O
elhárító O
akciója O
ellenére O
bővült O
a O
tankönyvekkel O
, O
a O
gyermekpelenkával O
s O
a O
vakok O
által O
használt O
termékekkel O
, O
s O
az O
is O
bekerült O
az O
áfatörvénybe O
- O
és O
nem O
csupán O
egy O
kormányrendeletbe O
- O
, O
hogy O
legfeljebb O
400 O
ezer O
forintnyi O
áfa-visszatérítési O
kedvezmény O
jár O
majd O
a O
jövő O
esztendőtől O
az O
új O
lakást O
építőknek O
, O
illetve O
vásárlóknak O
. O

E O
kedvezmények O
azonban O
összegüket O
tekintve O
nem O
túl O
számottevőek O
- O
Isépy I-PER
Tamás I-PER
Fidesz-MPP-s O
képviselő O
szerint O
az O
általános O
iskolai O
és O
középfokú O
oktatás O
tankönyvkedvezménye O
720 O
millió O
forint O
, O
s O
összhangban O
van O
az O
EU-nak I-ORG
a O
könyveket O
nullaszázalékos O
adókörbe O
csoportosító O
elvi O
állásfoglalásával O
- O
, O
a O
2 O
millió O
forintos O
lakás O
áfájának O
visszatérítésével O
egyenértékű O
400 O
ezer O
forintnyi O
költségvetési O
támogatás O
pedig O
könnyen O
elkophat O
, O
ha O
még O
e O
kormányzati O
ciklusban O
mérsékelnék O
a O
forgalmi O
adó O
25 O
százalékos O
kulcsát O
, O
ami O
nemzetközi O
összehasonlításban O
kirívóan O
magas O
. O

Csobánczy I-PER
Péter I-PER
, O
a O
KPMG I-ORG
könyvvizsgáló O
cég O
adóügyekért O
felelős O
igazgatója O
, O
aki O
szeptemberig O
a O
PM I-ORG
helyettes O
államtitkára O
volt O
- O
mint O
mondta O
- O
nem O
örül O
az O
EU-csatlakozási O
törekvésekből O
fakadó O
jogharmonizációs O
követelményekkel O
ellentétes O
intézkedésnek O
, O
ám O
szerinte O
a O
lényeg O
, O
hogy O
mihamarabb O
sor O
kerüljön O
a O
normál O
adókulcs O
csökkentésére O
. O

A O
csatlakozásunk O
időpontjában O
leomló O
pénzügyi O
határok O
olyan O
folyamatokat O
indukálhatnak O
, O
amelyek O
nyomán O
a O
vásárlások O
az O
alacsonyabb O
forgalmiadó-szintű O
EU-országokba O
tevődnek O
át O
, O
s O
ennek O
vesztese O
a O
magyar O
vállalkozói O
réteg O
, O
s O
ezen O
keresztül O
a O
magyar O
államháztartás O
lehet O
- O
mondta O
Csobánczy I-PER
. O

A O
többi O
adótörvény O
- O
néhány O
apróbb O
módosítást O
leszámítva O
- O
úgy O
jött O
ki O
a O
képviselőházból O
, O
ahogyan O
oda O
bement O
. O

Csakhogy O
míg O
a O
társasági O
- O
és O
osztalékadó-törvény O
egy-két O
paragrafusának O
változását O
a O
Magyarországon I-LOC
megtelepedett O
multinacionális O
cégek O
is O
a O
kiszámítható O
, O
stabil O
hazai O
adórendszer O
jeleként O
üdvözölték O
, O
az O
idén O
bevezetett O
jövedékiadó-törvény O
több O
mint O
40 O
paragrafusbéli O
, O
csupán O
a O
gyakorlati O
tapasztalatokra O
reagáló O
módosításáról O
távolról O
sem O
ilyen O
jó O
a O
véleményük O
. O

Mi O
tagadás O
, O
nem O
teljesen O
érthető O
, O
hogy O
miközben O
a O
kormány O
a O
legvadabb O
törvénymódosítási O
ötletekkel O
kíván O
szembeszállni O
a O
maffiával O
, O
miért O
csak O
utóbb O
került O
be O
például O
a O
törvénytervezetbe O
, O
hogy O
a O
gépjármű-üzemanyag O
előállítására O
alkalmas O
, O
úgynevezett O
extra O
könnyű O
fűtőolaj O
után O
is O
kell O
a O
jövőben O
jövedéki O
adót O
fizetni O
, O
holott O
rendőrségi O
vélemény O
szerint O
ez O
volt O
a O
gazdasági O
bűnözés O
fő O
területe O
a O
közelmúltban O
. O

Az O
egyetlen O
, O
nagyobb O
léptékű O
változások O
jegyeit O
magán O
hordozó O
adótörvény O
egyébként O
1999-ben O
a O
személyi O
jövedelemadóról O
( O
szja O
) O
szóló O
. O

Jó O
hír O
, O
hogy O
az O
adótábla O
jövőre O
- O
ahogy O
azt O
a O
kormány O
megígérte O
- O
jelentősen O
egyszerűsödik O
( O
mindössze O
három O
adósávból O
áll O
, O
s O
az O
adókulcsok O
is O
kerek O
számok O
, O
így O
könnyen O
fejben O
tarthatók O
) O
, O
s O
a O
növekvő O
jövedelmekből O
az O
előző O
évinél O
többet O
hagy O
a O
polgárok O
zsebében O
( O
a O
legmagasabb O
, O
40 O
százalékos O
adósáv O
kezdetén O
, O
az O
1 O
millió O
forintnál O
nagyobb O
jövedelem O
esetében O
az O
adófizetési O
kötelezettség O
260 O
ezer O
forint O
, O
szemben O
az O
idei O
310 O
ezerrel O
) O
. O

Rossz O
hír O
ugyanakkor O
, O
hogy O
a O
bérből O
és O
fizetésből O
élők O
hátrányára O
változik O
az O
szja O
kedvezményrendszere O
, O
az O
eddigi O
, O
a O
bérek O
10 O
százalékával O
megegyező O
, O
ám O
havonta O
legfeljebb O
4200 O
forintnyi O
adójóváírás O
ugyanis O
10 O
százalékra O
, O
illetve O
maximum O
havi O
3 O
ezer O
forintra O
csökken O
, O
1 O
millió O
forintot O
meghaladó O
jövedelem O
esetén O
pedig O
nem O
is O
jár O
. O

Bár O
a O
szakszervezetek O
azzal O
fenyegetőztek O
, O
hogy O
az O
Alkotmánybírósághoz I-ORG
fordulnak O
, O
mondván O
, O
nem O
érvényesül O
a O
jövedelemarányos O
közteherviselés O
, O
valójában O
nem O
alkotmányjogi O
, O
hanem O
pénzügytechnikai O
abszurditás O
, O
hogy O
1 O
millió O
forint O
körüli O
éves O
jövedelem O
esetén O
akár O
havi O
3 O
ezer O
forintnyi O
béremelés O
azzal O
járhat O
: O
összességében O
kevesebb O
pénzt O
visz O
haza O
a O
polgár O
, O
mint O
ha O
keresete O
egy O
fillérrel O
sem O
nőtt O
volna O
. O

Bár O
november O
2-án O
még O
Tállai I-PER
András I-PER
Fidesz-MPP-s O
képviselő O
úgy O
nyilatkozott O
, O
a O
Fidesz I-ORG
frakciója O
érdemben O
két O
módosító O
indítványt O
kíván O
benyújtani O
a O
személyijövedelemadó-törvényhez O
, O
a O
múlt O
heti O
szavazásra O
ebből O
már O
csak O
egy O
maradt O
. O

Az O
az O
egy O
pedig O
beleillik O
a O
kormányprogramba O
, O
amely O
a O
családi O
típusú O
adózást O
vette O
célba O
. O

Tállainak O
az O
MDF I-ORG
frakciójával O
közösen O
megfogalmazott O
javaslata O
szerint O
a O
gyermekes O
családoknak O
járó O
- O
egy-két O
gyermek O
esetén O
1700 O
forintos O
, O
három O
vagy O
több O
gyermekre O
gyermekenként O
2300 O
forintos O
- O
, O
családi O
kedvezményre O
átkeresztelt O
, O
régi-új O
gyerekkedvezményt O
az O
éves O
adóbevallásokban O
együttesen O
veheti O
igénybe O
az O
együtt O
élő O
szülőpár O
, O
ha O
arra O
az O
egyik O
, O
a O
családi O
pótlékot O
is O
felvevő O
szülő O
jövedelme O
év O
közben O
nem O
lenne O
elegendő O
. O

A O
képviselő O
másik O
módosító O
indítványából O
azonban O
- O
hogy O
se O
a O
legszegényebb O
réteg O
ne O
veszítse O
el O
jövedelme O
10 O
százalékát O
, O
se O
az O
1 O
millió O
forintnyi O
jövedelmet O
3 O
ezer O
forint O
havi O
fizetésemeléssel O
átlépők O
ne O
kerüljenek O
a O
fenti O
abszurd O
helyzetbe O
- O
, O
nem O
lett O
semmi O
. O

A O
kormányfő O
ugyanis O
nem O
engedett O
ama O
elképzeléséből O
, O
hogy O
a O
kormány O
által O
benyújtott O
adótábla O
s O
az O
adójóváírás O
új O
rendje O
az O
egyetlen O
tökéletes O
megoldás O
- O
valóban O
, O
ha O
ezt O
az O
évet O
sikerül O
megúszni O
, O
2000-re O
, O
amikor O
az O
adójóváírás O
problémájával O
már O
nem O
kell O
küszködni O
, O
mert O
családi O
lesz O
az O
adózás O
, O
kibontakozhatnak O
a O
tökéletes O
adótábla O
előnyei O
. O

Kérdés O
, O
hányan O
bírják O
ki O
addig O
. O

A O
KSH I-ORG
legfrissebb O
, O
1997. O
évi O
családi O
költségvetésről O
szóló O
adatai O
szerint O
például O
a O
három O
- O
és O
többgyermekes O
családokban O
az O
egy O
főre O
jutó O
, O
munkaviszonyból O
származó O
bruttó O
jövedelem O
átlag O
évi O
120 O
ezer O
forint O
körül O
van O
( O
a O
szóródásról O
nincs O
információjuk O
, O
de O
szociológusok O
szerint O
e O
csoportban O
a O
legnagyobb O
) O
, O
s O
ha O
még O
ez O
valamiféle O
csoda O
folytán O
akár O
200 O
ezer O
forintra O
duzzadna O
is O
jövőre O
, O
akkor O
sem O
tudnának O
az O
átlag O
nagycsaládos O
polgárok O
még O
a O
feléhez O
sem O
hozzájutni O
annak O
a O
kedvezménynek O
, O
amit O
mézesmadzagként O
húzogatnak O
állandóan O
előttük O
. O

Pedig O
az O
Orbán-kabinet O
rögtönzésnek O
ható O
intézkedései O
- O
úgy O
tűnik O
- O
egy O
irányba O
mutatnak O
: O
segíts O
magadon O
, O
s O
akkor O
az O
állam O
is O
megsegít O
. O

Azzal O
ugyanis O
, O
hogy O
a O
jövő O
esztendőtől O
ismét O
alanyi O
jogúvá O
tették O
a O
családi O
pótlékot O
, O
gyakorlatilag O
újonnan O
azokat O
támogatják O
, O
akiknek O
a O
havi O
egy O
főre O
jutó O
nettó O
jövedelmük O
meghaladja O
a O
24 O
ezer O
, O
illetve O
a O
26 O
ezer O
forintot O
, O
azzal O
pedig O
, O
hogy O
bevezetik O
a O
családi O
adókedvezményt O
, O
azok O
járnak O
jobban O
, O
akiknek O
van O
elég O
adóköteles O
jövedelmük O
. O

Szántó I-PER
Anikó I-PER

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/47 O
. O
szám O
1998._november_28. O

ETL-vég O
? O

Titkos O
nyomozás O
eredményeként O
a O
Vám I-ORG
- I-ORG
és I-ORG
Pénzügyőrség I-ORG
fővárosi O
nyomozó O
hivatala O
a O
nemrégiben O
megtartott O
maffiaellenes O
akció O
keretében O
eljárást O
indított O
több O
magánszemély O
ellen O
, O
akik O
a O
miskolci O
székhelyű O
ETL I-ORG
Rt.-től I-ORG
szerzett O
HAMIS O
végfelhasználói O
engedélyek O
alapján O
134 O
, O
7 O
ezer O
tonna O
könnyű O
fűtőolajat O
vásároltak O
. O

Feltehetőleg O
a O
fűtőolaj O
végül O
benzinkutaknál O
kötött O
ki O
, O
és O
jelentős O
profitot O
( O
kilogrammonként O
61 O
forintot O
) O
hozott O
az O
ügylet O
végrehajtóinak O
. O

A O
8 O
milliárd O
forint O
értékű O
akció O
végrehajtásában O
- O
a O
HVG I-ORG
értesülései O
szerint O
- O
részt O
vettek O
az O
ETL I-ORG
egyes O
munkatársai O
is O
. O

A O
miskolci O
székhelyű O
cég O
korábban O
azért O
került O
az O
érdeklődés O
központjába O
, O
mert O
szállított O
olajat O
a O
robbantásos O
leszámolásokkal O
kapcsolatba O
hozott O
Energol I-ORG
Rt.-nek I-ORG
is O
, O
továbbá O
a O
cég O
felügyelőbizottságának O
- O
1997-ig O
- O
több O
szocialista O
politikus O
is O
tagja O
volt O
. O

A O
HVG I-ORG
értesülése O
szerint O
az O
ETL I-ORG
megkezdte O
a O
visszavonulást O
az O
olajpiacról O
, O
s O
emiatt O
likviditási O
problémái O
keletkeztek O
. O

A O
részvénytársaság O
nemrég O
értékesítette O
többségi O
tulajdonosa O
, O
Papp I-PER
Ferenc I-PER
25 O
millió O
forintos O
Mercedes I-MISC
gépkocsiját O
, O
próbál O
túladni O
egy O
Miskolc I-LOC
belvárosában O
lévő O
ingatlanán O
, O
emellett O
egy O
hónappal O
ezelőtt O
megvonta O
támogatását O
a O
Színes I-ORG
Hírnök I-ORG
című O
hetilaptól O
, O
amelyet O
eddig O
bőkezűen O
szponzorált O
. O

Az O
utóbbi O
években O
az O
ETL I-ORG
körülbelül O
50 O
millió O
forintot O
fordított O
az O
újság O
életben O
tartására O
. O

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/47 O
. O
szám O
1998._november_28. O

Izraeli O
és O
palesztin O
békelépések O

Kakofónia O

Megkezdődött O
a O
legutóbbi O
részleges O
izraeli-palesztin O
békemegállapodás O
végrehajtása O
, O
még O
ha O
azt O
heves O
nyilatkozatháború O
kíséri O
is O
. O

Szakértők O
szerint O
a O
retorikai O
párbaj O
már O
a O
végső O
tárgyalásokkal O
kapcsolatos O
erőfitogtatás O
része O
, O
továbbá O
mindkét O
fél O
esetében O
az O
egyezség O
otthoni O
elfogadtatását O
is O
szolgálja O
. O

Az O
izraeli O
rádió O
reggeli O
híradásában O
elhangzik O
Ariel I-PER
Saron I-PER
külügyminiszter O
zsidó O
telepeseknek O
szóló O
felhívása O
a O
ciszjordániai O
földfoglalásokra O
, O
délben O
az O
egyik O
kolónia O
tagjai O
birtokba O
is O
vesznek O
egy O
kopár O
hegycsúcsot O
, O
estére O
azonban O
az O
izraeli O
hadsereg O
meghiúsítja O
az O
akciót O
. O

Eközben O
Jasszer I-PER
Arafat I-PER
palesztin O
vezető O
a O
fegyveres O
harc O
újjáéledésével O
fenyegetőzik O
, O
mire O
Benjamin I-PER
Netanjahu I-PER
izraeli O
kormányfő O
felfüggeszti O
az O
Egyesült I-LOC
Államokban I-LOC
múlt O
hónapban O
aláírt O
izraeli-palesztin O
átmeneti O
megállapodás O
ratifikációját O
. O

Arafat I-PER
aztán O
mégis O
elkötelezi O
magát O
a O
palesztin O
célok O
békés O
eszközökkel O
történő O
megvalósítása O
mellett O
, O
az O
izraeli O
parlament O
végül O
jóváhagyja O
az O
alkut O
. O

A O
múlt O
héten O
még O
a O
megszokottnál O
is O
élesebb O
volt O
az O
izraeli-palesztin O
nyilatkozatháború O
, O
de O
ennek O
ellenére O
mindkét O
fél O
hozzálátott O
a O
békemegállapodás O
pontjainak O
végrehajtásához O
. O

Az O
izraeli O
hadsereg O
a O
múlt O
pénteken O
megkezdte O
, O
vasárnap O
pedig O
befejezte O
az O
észak-ciszjordániai O
Dzsenín I-LOC
arab O
város O
mellett O
mintegy O
félezer O
négyzetméternyi O
terület O
kiürítését O
. O

E O
területátadás O
révén O
Ciszjordánia I-LOC
további O
2 O
százaléka O
részleges O
( O
csak O
közigazgatási O
) O
palesztin O
ellenőrzés O
alá O
került O
. O

Ez O
volt O
az O
első O
üteme O
annak O
az O
Egyesült I-LOC
Államokban I-LOC
októberben O
kidolgozott O
kivonási O
menetrendnek O
, O
melynek O
során O
Izrael I-LOC
12 O
hetes O
időszak O
alatt O
három O
ütemben O
Ciszjordánia I-LOC
13 O
százalékát O
adja O
át O
a O
palesztinoknak O
konkrét O
biztonsági O
és O
politikai O
intézkedésekért O
cserébe O
. O

A O
mostani O
dzseníni O
kivonás O
másik O
részeként O
egyúttal O
teljes O
( O
közigazgatási O
és O
biztonsági O
) O
palesztin O
ellenőrzés O
alá O
került O
Ciszjordánia I-LOC
7 O
, O
1 O
százaléka O
, O
mely O
terület O
már O
korábban O
is O
palesztin O
polgári O
kormányzás O
alatt O
állt O
. O

Jelenleg O
Ciszjordánia I-LOC
valamivel O
kevesebb O
mint O
egyharmadán O
úr O
részben O
vagy O
egészben O
a O
palesztin O
önkormányzat O
, O
s O
az O
arány O
41 O
százalékra O
nő O
majd O
a O
mostani O
- O
12 O
hetes O
- O
kivonási O
szakasz O
végén O
. O

Miközben O
a O
már O
1995 O
novembere O
óta O
arab O
irányítás O
alatt O
álló O
Dzsenínben I-LOC
utcai O
örömünnepeken O
ízlelgették O
a O
legutóbbi O
izraeli-palesztin O
megállapodás O
első O
gyümölcsét O
, O
a O
palesztin O
sajtó O
jelentéktelennek O
titulálta O
a O
nyereséget O
. O

Az O
egyik O
karikatúrán O
például O
palesztinok O
nagyítóval O
és O
mikroszkóppal O
igyekeznek O
megtalálni O
a O
térképen O
az O
újonnan O
kapott O
területet O
. O

Pedig O
Dzsenín I-LOC
és O
környéke O
Ciszjordánia I-LOC
egyik O
legtermékenyebb O
földje O
, O
történészek O
szerint O
a O
város O
neve O
Ain I-LOC
Ganim I-LOC
kánaánita O
település O
nevéből O
származik O
, O
amely O
azt O
jelenti O
: O
a O
paradicsom O
forrása O
. O

Az O
elnevezést O
nyilvánvalóan O
gazdag O
vízkészletei O
és O
zöld O
kertjei O
révén O
kapta O
. O

Dzsenín I-LOC
azonban O
arról O
is O
híres O
, O
hogy O
az O
1987-ben O
kezdődött O
és O
az O
1993-as O
oslói O
megállapodásokkal O
véget O
ért O
palesztin O
felkelés O
, O
az O
intifáda O
idején O
Arafat I-PER
mozgalmának O
, O
a O
Fatahnak I-ORG
volt O
az O
egyik O
bástyája O
, O
s O
a O
környező O
vidéken O
szinte O
naponta O
csaptak O
össze O
a O
kődobálós O
palesztinok O
az O
izraeli O
hadsereggel O
. O

Az O
intifáda O
alatti O
összetűzésekben O
a O
dzseníni O
körzetben O
179 O
palesztin O
halt O
meg O
, O
így O
különösen O
fájdalmas O
a O
Fatah I-ORG
számára O
, O
hogy O
az O
Izrael I-LOC
által O
a O
múlt O
héten O
szabadon O
engedett O
250 O
fogoly O
közül O
a O
palesztinok O
szerint O
150 O
köztörvényes O
bűnöző O
, O
például O
autótolvaj O
. O

A O
megállapodás O
szerint O
Izrael I-LOC
- O
a O
12 O
hetes O
időtartam O
alatt O
- O
összesen O
750 O
palesztin O
fogoly O
elengedését O
vállalta O
, O
s O
a O
palesztinok O
azt O
várták O
, O
elsősorban O
az O
1993 O
előtt O
bebörtönzött O
politikai O
foglyok O
szabadulnak O
ki O
, O
Izrael I-LOC
azonban O
ragaszkodik O
ahhoz O
, O
hogy O
nem O
bocsát O
meg O
azoknak O
, O
akiknek O
kezéhez O
vér O
tapad O
. O

Több O
izraeli O
börtönben O
a O
Fatah I-ORG
tagjai O
éhségsztrájkot O
kezdtek O
, O
ami O
azért O
is O
kényes O
, O
mert O
a O
békefolyamatot O
támogató O
Fatah I-ORG
a O
kormányként O
működő O
Palesztin I-ORG
Hatóság I-ORG
legfőbb O
hátországa O
. O

Kötelezettségének O
eleget O
téve O
, O
a O
Palesztin I-ORG
Hatóság I-ORG
a O
múlt O
héten O
rendeletben O
betiltotta O
az O
erőszakra O
való O
felbujtásnak O
és O
a O
rasszista O
előítélet O
szításának O
minden O
formáját O
, O
valamint O
az O
illegális O
fegyverviselést O
. O

Eszerint O
törvény O
tiltja O
fegyverek O
vásárlását O
, O
gyártását O
és O
engedély O
nélküli O
viselését O
, O
maximum O
3 O
évi O
börtön O
és O
7500 O
dollár O
pénzbírság O
terhe O
mellett O
. O

Az O
illegális O
fegyverek O
begyűjtését O
december O
6-án O
kezdik O
meg O
. O

Mindezt O
azonban O
- O
legalábbis O
egyelőre O
- O
Izrael I-LOC
szkeptikusan O
fogadta O
, O
Netanjahu I-PER
egyik O
tanácsadója O
például O
közölte O
, O
hogy O
e O
rendeletek O
tartalma O
még O
tisztázásra O
vár O
, O
a O
Háárec I-ORG
című O
mértékadó O
izraeli O
lap O
kommentátora O
szerint O
a O
palesztinok O
ezzel O
csak O
az O
izraeliek O
szemét O
akarnák O
kiszúrni O
. O

Kétségtelenül O
kedvező O
jel O
ugyanakkor O
, O
hogy O
a O
két O
fél O
- O
ugyancsak O
a O
legutóbbi O
megállapodásnak O
megfelelően O
- O
zárt O
ajtók O
mögötti O
tárgyalásokat O
kezdett O
a O
palesztinok O
szemében O
a O
szuverenitás O
jelképének O
tartott O
gázai O
repülőtér O
megnyitásáról O
, O
s O
a O
légikikötő O
állítólag O
hétfői O
lapzártánk O
után O
a O
héten O
ünnepélyesen O
meg O
is O
nyílik O
egyiptomi O
, O
jordániai O
és O
marokkói O
gépek O
érkezésével O
. O

Találkozott O
egymással O
Ariel I-PER
Saron I-PER
és O
palesztin O
tárgyalópartnere O
, O
Mahmúd I-PER
Abbasz I-PER
is O
, O
útjára O
indítva O
az O
úgynevezett O
végső O
tárgyalásokat O
, O
melyek O
hivatalosan O
ugyancsak O
lapzártánk O
után O
, O
valamikor O
a O
héten O
veszik O
kezdetüket O
. O

Nagy O
kérdőjel O
azonban O
, O
hogy O
az O
a O
mélységes O
gyanakvás O
, O
amely O
a O
jelek O
szerint O
a O
legutóbbi O
megállapodás O
végrehajtásának O
megkezdésével O
sem O
enyhült O
, O
mennyire O
rontja O
meg O
a O
légkört O
a O
végső O
tárgyalásokra O
. O

Ezeken O
a O
legnehezebb O
problémákat O
kell O
megoldani O
, O
így O
például O
a O
palesztin O
államiság O
kérdését O
, O
a O
végső O
határok O
meghúzását O
, O
Jeruzsálem I-LOC
sorsát O
, O
az O
arab O
országokban O
lévő O
palesztin O
menekültek O
visszatérését O
, O
a O
ciszjordániai O
és O
a O
gázai O
zsidó O
települések O
jövőjét O
és O
a O
vízkészletek O
megosztását O
. O

A O
pesszimista O
felfogás O
szerint O
a O
nézetkülönbségek O
szinte O
áthidalhatatlanok O
, O
míg O
a O
derűlátók O
úgy O
vélik O
, O
hogy O
a O
két O
fél O
egymás O
kölcsönös O
elismerésével O
- O
a O
területen O
való O
osztozkodással O
- O
lényegében O
az O
egyezség O
magját O
is O
elhintette O
, O
s O
már O
csak O
jóakarat O
szükséges O
, O
ahhoz O
pedig O
bizalom O
. O

Egyes O
szakértők O
szerint O
a O
megállapodás O
végrehajtását O
kísérő O
retorika O
elsődleges O
címzettjét O
mindkét O
fél O
esetében O
elsősorban O
odahaza O
kell O
keresni O
. O

Arafat I-PER
inkább O
szavakkal O
, O
mint O
fegyverekkel O
igyekszik O
leszerelni O
a O
békefolyamatot O
ellenző O
szélsőséges O
palesztin O
szervezeteket O
, O
így O
például O
a O
Hamászt I-ORG
- O
amelynek O
katonai O
szárnya O
az O
Izrael I-LOC
elleni O
harc O
folytatásával O
fenyegetőzik O
szinte O
folyamatosan O
- O
vagy O
azokat O
a O
radikális O
szervezeteket O
, O
melyek O
vezetői O
múlt O
csütörtöki O
damaszkuszi O
találkozójukon O
ellenezték O
a O
Palesztinai I-ORG
Felszabadítási I-ORG
Szervezet I-ORG
( O
PFSZ I-ORG
) O
chartájának O
megváltoztatását O
, O
azaz O
az O
Izrael I-LOC
megsemmisítésére O
vonatkozó O
részek O
törlését O
. O

Netanjahu I-PER
esetében O
fordított O
a O
helyzet O
, O
az O
izraeli O
kormányfőnek O
saját O
koalíciós O
partnereivel O
kell O
lenyeletnie O
a O
keserű O
pirulát O
. O

A O
retorika O
mellett O
az O
egyik O
édesítőszer O
a O
telepek O
bővítése O
, O
jelenleg O
is O
mintegy O
ötezer O
lakás O
építése O
folyik O
a O
kolóniákon O
. O

A O
szélsőjobboldalt O
és O
a O
telepes O
közösséget O
képviselő O
pártok O
- O
egyfajta O
koalíciós O
válságot O
jelezve O
előre O
- O
nem O
szavazták O
meg O
a O
parlamentben O
az O
Egyesült I-LOC
Államokban I-LOC
született O
megállapodást O
, O
a O
75 O
: O
19 O
arányú O
, O
imponáló O
knesszetbeli O
jóváhagyás O
az O
ellenzéki O
pártoknak O
, O
köztük O
a O
Munkapártnak I-ORG
volt O
köszönhető O
. O

A O
120 O
fős O
knesszetben O
26-an O
nem O
voltak O
jelen O
, O
illetve O
tartózkodtak O
, O
főként O
épp O
a O
kormánypárti O
képviselők O
közül O
, O
a O
17 O
fős O
kabinetből O
pedig O
heten O
maradtak O
távol O
, O
s O
ketten O
nemmel O
voksoltak O
. O

Keresztes I-PER
Imre I-PER

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/47 O
. O
szám O
1998._november_28. O

Oroszország I-LOC
és O
Jelcin I-PER

Kórház O
a O
káosz O
szélén O

Az O
orosz O
elnök O
hétfői O
kórházba O
szállítása O
némi O
túlzással O
szinte O
már O
nem O
is O
számít O
hírnek O
az O
orosz O
belpolitikai O
életben O
, O
ahol O
egyre O
inkább O
igyekszik O
minden O
politikai O
tényező O
felkészülni O
a O
Jelcin I-PER
utáni O
időkre O
. O

Egy O
képviselőnő O
meggyilkolása O
viszont O
alaposan O
felkavarta O
a O
kedélyeket O
. O

Nyakkendő O
nélküli O
találkozóra O
készült O
az O
orosz O
fővárosba O
látogató O
Csiang I-PER
Cö-min I-PER
kínai O
államfő O
vendéglátójával O
, O
ám O
a O
hétfő O
délelőtti O
megbeszélés O
, O
ha O
lehet O
, O
még O
a O
tervezettnél O
is O
kötetlenebbre O
sikeredett O
. O

Borisz I-PER
Jelcin I-PER
orosz O
elnök O
majdhogynem O
pizsamában O
volt O
kénytelen O
fogadni O
kínai O
partnerét O
, O
előző O
este O
ugyanis O
csaknem O
39 O
fokos O
lázzal O
hirtelen O
ágynak O
esett O
, O
s O
mert O
orvosai O
tüdőgyulladást O
diagnosztizáltak O
nála O
, O
hétfő O
reggel O
a O
moszkvai O
politikai O
elit O
ellátására O
szakosodott O
központi O
klinikára O
szállították O
. O

Ott O
zajlott O
le O
az O
eredeti O
programban O
szereplő O
1 O
óra O
helyett O
alig O
40 O
perces O
eszmecsere O
, O
melynek O
tartalmát O
és O
légkörét O
a O
Kremlből I-LOC
származó O
hivatalos O
nyilatkozatok O
szerint O
persze O
a O
legkevésbé O
sem O
befolyásolta O
Jelcin I-PER
újabb O
megbetegedése O
. O

Addigra O
Dmitrij I-PER
Jakuskin I-PER
elnöki O
szóvivő O
szerint O
a O
vasárnap O
elkezdett O
gyógyszeres O
, O
antibiotikumos O
kezelés O
hatására O
az O
orosz O
elnöknek O
megszűnt O
a O
láza O
, O
s O
állapota O
nem O
adott O
okot O
különösebb O
aggodalomra O
, O
így O
egy-másfél O
hét O
múlva O
elhagyhatja O
a O
kórházat O
. O

( O
Szergej I-PER
Prihogyko I-PER
, O
Jelcin I-PER
külpolitikai O
tanácsadója O
hétfőn O
értésre O
adta O
, O
hogy O
Beatrix I-PER
holland O
királynő O
esedékes O
látogatását O
is O
elnapolják O
. O
) O

Pénteken O
Jakuskin I-PER
még O
azt O
bizonygatta O
, O
hogy O
Jelcin I-PER
idén O
januárról O
december O
elejére O
halasztott O
indiai O
vizitje O
nem O
azért O
marad O
el O
, O
mert O
megromlott O
egészsége O
nem O
teszi O
lehetővé O
számára O
az O
utazást O
. O

Jelcin I-PER
mindenesetre O
Jevgenyij I-PER
Primakov I-PER
kormányfőt O
bízta O
meg O
azzal O
, O
hogy O
az O
év O
végéig O
látogasson O
el O
Újdelhibe I-LOC
. O

Bár O
az O
orosz O
elnöki O
szóvivő O
szerint O
ez O
nem O
jelenti O
azt O
, O
hogy O
Jelcin I-PER
indiai O
útjára O
egy O
későbbi O
időpontban O
nem O
kerül O
majd O
sor O
, O
a O
megfigyelőknek O
egyre O
inkább O
az O
a O
benyomásuk O
, O
hogy O
Jelcin I-PER
már O
reprezentatív O
funkcióit O
sem O
tudja O
ellátni O
. O

Mi O
mással O
lehetne O
magyarázni O
, O
hogy O
októberben O
az O
Európai I-ORG
Unióval I-ORG
folytatott O
bécsi O
tárgyalásokon O
, O
majd O
november O
derekán O
az O
Ázsiai-Csendes-óceáni I-ORG
Gazdasági I-ORG
Együttműködési I-ORG
Fórum I-ORG
( O
APEC I-ORG
) O
Kuala O
Lumpur-i O
csúcsértekezletén O
az O
orosz O
elnököt O
egyaránt O
Primakov I-PER
helyettesítette O
. O

Obucsi I-PER
Keizo I-PER
japán O
miniszterelnök O
minapi O
moszkvai O
látogatásakor O
a O
Kremlben I-LOC
találkozott O
ugyan O
Jelcinnel I-PER
, O
de O
a O
tiszteletére O
rendezett O
díszebéden O
az O
1995 O
júliusa O
óta O
öt O
infarktuson O
, O
majd O
egy O
bonyolult O
szívműtéten O
átesett O
orosz O
államfő O
már O
nem O
tudott O
eleget O
tenni O
protokolláris O
kötelezettségének O
. O

A O
kínai O
elnök O
hétfőn O
az O
orosz O
parlament O
alsóházában O
a O
Jelcin I-PER
hogylétét O
firtató O
kérdésekre O
udvariasan O
azt O
felelte O
, O
hogy O
minden O
rendben O
. O

Ugyanúgy O
, O
ahogy O
két O
héttel O
korábban O
Obucsi I-PER
, O
csakhogy O
később O
a O
japán O
delegáció O
tagjaitól O
mégis O
kiszivárgott O
: O
Jelcin I-PER
olyan O
volt O
, O
mint O
valami O
robot O
, O
vagy O
mint O
aki O
kábítószereken O
él O
. O

Jelcin I-PER
legújabb O
megbetegedése O
most O
mintha O
nem O
borzolta O
volna O
fel O
annyira O
a O
kedélyeket O
moszkvai O
politikai O
körökben O
, O
mint O
amikor O
október O
közepén O
az O
elnöknek O
fél O
éves O
szünet O
után O
az O
első O
- O
Taskentet I-LOC
és O
Almatit I-LOC
érintő O
- O
külföldi O
útját O
kellett O
az O
úgymond O
légcsőhuruttá O
fajult O
megfázás O
miatt O
félbeszakítania O
. O

Akkor O
a O
Kremlben I-LOC
megpróbálták O
elbagatellizálni O
a O
dolgot O
, O
ám O
önmagáért O
beszélt O
az O
a O
körülmény O
, O
hogy O
Jelcint I-PER
előbb O
a O
barvihai O
szanatóriumba O
utalták O
, O
majd O
a O
Fekete-tenger-parti O
Szocsiba I-LOC
utazott O
, O
ahonnan O
a O
vártnál O
hamarabb O
, O
pár O
nappal O
a O
japán O
kormányfő O
érkezése O
előtt O
tért O
vissza O
. O

Jelcin I-PER
azóta O
sem O
mutatkozott O
a O
nyilvánosság O
előtt O
, O
a O
közvéleménynek O
be O
kell O
érnie O
a O
Kreml I-LOC
sajtószolgálata O
által O
időről O
időre O
közreadott O
udvari O
videofelvételekkel O
. O

A O
moszkvai O
politikai O
elit O
lényegében O
már O
leírta O
Jelcint I-PER
. O

Némi O
feltűnést O
keltett O
, O
hogy O
ez O
alkalommal O
az O
elnökhöz O
leginkább O
lojális O
parlamenti O
frakció O
, O
a O
Viktor I-PER
Csernomirgyinhez I-PER
kötődő O
Otthonunk I-ORG
Oroszország I-ORG
vezetője O
, O
Alekszandr I-PER
Sohin I-PER
is O
élesen O
fogalmazott O
: O
szerinte O
a O
sorozatos O
megbetegedések O
gátolják O
Jelcint I-PER
abban O
, O
hogy O
megfelelően O
elássa O
az O
elnök O
feladatait O
. O

Sohin I-PER
úgy O
vélte O
, O
mielőbb O
módosítani O
kell O
az O
alkotmányt O
, O
s O
jövőre O
egyszerre O
kell O
megrendezni O
a O
parlamenti O
és O
az O
egyébként O
csak O
2000-ben O
esedékes O
elnökválasztást O
. O

Nem O
kerülte O
el O
a O
figyelmet O
Oleg I-PER
Sziszujevnek I-PER
, O
az O
elnöki O
adminisztráció O
helyettes O
vezetőjének O
hét O
végi O
nyilatkozata O
sem O
. O

A O
RIA-Novosztyi I-ORG
hírügynökség O
kérdéseire O
válaszolva O
Sziszujev I-PER
hangsúlyozta O
, O
hogy O
Primakovnak I-PER
bármely O
pillanatban O
késznek O
kell O
lennie O
arra O
, O
hogy O
átvegye O
az O
elnöki O
teendőket O
. O

Maga O
a O
kormányfő O
hétfőn O
a O
bűnüldöző O
szervek O
és O
a O
titkosszolgálatok O
vezetői O
előtt O
diplomatikusan O
annak O
a O
reményének O
adott O
hangot O
, O
hogy O
az O
alkotmányos O
menetrend O
szerint O
2000-ben O
lesz O
elnökválasztás O
. O

Ugyanakkor O
sokaknak O
szemet O
szúrt O
, O
hogy O
a O
hétfőihez O
hasonló O
eligazítások O
eddig O
nem O
a O
kormányfő O
hatáskörébe O
tartoztak O
, O
úgy O
tűnik O
azonban O
, O
Primakov I-PER
mindinkább O
ellenőrzése O
alá O
vonja O
a O
fegyveres O
testületeket O
is O
. O

A O
szeptemberben O
a O
dumában O
szinte O
közfelkiáltással O
megszavazott O
miniszterelnök O
hovatovább O
államfői O
szerepbe O
kényszerül O
. O

Különösen O
szembetűnővé O
vált O
ez O
a O
múlt O
hét O
végén O
, O
midőn O
egész O
Oroszországot I-LOC
megrázta O
a O
Galina I-PER
Sztarovojtova I-PER
képviselőnő O
, O
a O
Demokratikus I-ORG
Oroszország I-ORG
párt O
elnöke O
ellen O
pénteken O
késő O
este O
Szentpéterváron I-LOC
elkövetett O
merénylet O
híre O
. O

Az O
53 O
éves O
politikus O
asszonyt O
annak O
a O
szentpétervári O
háznak O
a O
lépcsőházában O
lőtték O
le O
, O
ahol O
lakott O
. O

A O
brutális O
gyilkosság O
után O
Primakov I-PER
lépett O
a O
tévékamerák O
elé O
, O
hogy O
elítélje O
a O
terrorcselekményt O
és O
ígéretet O
tegyen O
a O
tettesek O
kézre O
kerítésére O
és O
megbüntetésére O
. O

Jelcin I-PER
mélységes O
felháborodásáról O
- O
ami O
állítólag O
az O
egészségét O
is O
erősen O
megviselte O
- O
csak O
szóvivője O
útján O
értesülhettek O
az O
emberek O
. O

Pedig O
Sztarovojtova I-PER
a O
gorbacsovi O
peresztrojka O
demokratikus O
mozgalmának O
egyik O
vezéralakja O
volt O
, O
aki O
a O
nyolcvanas-kilencvenes O
évek O
fordulóján O
másokkal O
együtt O
sokat O
tett O
a O
kegyvesztett O
Jelcin I-PER
politikai O
feltámadásáért O
, O
majd O
hatalomra O
jutásáért O
, O
s O
tanácsadói O
szerepet O
is O
betöltött O
mellette O
. O

Nem O
véletlen O
, O
hogy O
Sztarovojtova I-PER
tragikus O
halálának O
sokan O
szimbolikus O
jelentőséget O
tulajdonítanak O
. O

Noha O
a O
nyomozás O
lapzártánkig O
nem O
vezetett O
érdemi O
eredményre O
, O
a O
legtöbben O
arra O
gyanakszanak O
, O
hogy O
politikai O
bűncselekményről O
van O
szó O
, O
amit O
profi O
bérgyilkosok O
hajtottak O
végre O
a O
december O
6-ára O
kiírt O
szentpétervári O
helyhatósági O
választások O
előtt O
. O

Sztarovojtova I-PER
politikai O
fegyvertársai O
, O
Jegor I-PER
Gajdar I-PER
exkormányfő O
, O
Borisz I-PER
Nyemcov I-PER
és O
Anatolij I-PER
Csubajsz I-PER
egykori O
miniszterelnök-helyettesek O
kijelentették O
, O
hogy O
a O
képviselőnő O
elhallgattatása O
egyformán O
érdekében O
állhatott O
a O
revansra O
áhítozó O
kommunistáknak O
és O
a O
városi O
önkormányzatba O
saját O
jelöltjeit O
mindenáron O
bejuttatni O
igyekvő O
szentpétervári O
maffiának O
. O

A O
Gennagyij O
Zjuganov-féle O
kommunista O
párt O
rendkívüli O
intézkedéseket O
követelt O
a O
kormánytól O
, O
Gennagyij I-PER
Szeleznyov I-PER
, O
a O
duma O
kommunista O
házelnöke O
viszont O
hétfőn O
azt O
mondta O
, O
hogy O
Sztarovojtova I-PER
halálát O
a O
kudarcot O
vallott O
liberális O
reformerek O
a O
baloldal O
elleni O
lejárató O
kampányra O
használják O
fel O
. O

Egyvalamiben O
azonban O
mindkét O
oldalon O
egyetértenek O
: O
a O
pénteki O
gyilkosság O
ismét O
csak O
arról O
tanúskodik O
, O
hogy O
az O
államhatalom O
teljesen O
tehetetlen O
a O
bűnözéssel O
szemben O
. O

Sztarovojtova I-PER
1994 O
óta O
a O
hatodik O
alsóházi O
képviselő O
, O
aki O
gyilkosság O
áldozata O
lett O
. O

Idáig O
egyetlen O
tettest O
, O
egyetlen O
felbujtót O
sem O
állítottak O
bíróság O
elé O
. O

Vida I-PER
László I-PER
/ O
Moszkva I-LOC

-DOCSTART- O

HVG I-ORG
98/47 O
. O
szám O
1998._november_28. O

Homoszexuálisok O
az O
egyenlő O
jogokért O

Más O
ez O
a O
szerelem O
? O

A O
homoszexuálisok O
jogaiért O
küzdők O
számára O
az O
elmúlt O
évtized O
sok O
apróbb-nagyobb O
sikert O
hozott O
. O

Néhány O
ország O
törvényhozása O
- O
csakúgy O
, O
mint O
a O
közvéleménye O
- O
lassan O
közelít O
ahhoz O
az O
elvhez O
, O
hogy O
a O
másság O
nem O
lehet O
jogi O
megkülönböztetés O
alapja O
. O

Odáig O
azonban O
kevés O
ország O
merészkedett O
, O
hogy O
az O
azonos O
neműek O
házasságkötését O
és O
a O
gyermekneveléshez O
való O
jogát O
is O
elismerje O
. O

Képzeld O
el O
, O
hogy O
ott O
ülsz O
egy O
F-16-os O
pilótafülkéjében O
! O

Elindítod O
a O
gépet O
, O
és O
néhány O
perccel O
később O
15 O
millió O
ember O
van O
alattad O
... O

Tudsz O
fantasztikusabb O
helyet O
, O
mint O
az O
F-16-os O
pilótafülkéje O
? O

Ezzel O
a O
hirdetéssel O
próbál O
a O
holland O
légierő O
újoncokat O
toborozni O
magának O
. O

A O
dolog O
pikantériája O
csupán O
annyi O
, O
hogy O
míg O
számos O
európai O
ország O
viaskodik O
a O
problémával O
, O
vajon O
bevegyen O
-e O
nyíltan O
homoszexuális O
hajlamú O
embereket O
a O
hadseregbe O
, O
ez O
a O
felhívás O
a O
legolvasottabb O
holland O
melegmagazinban O
jelent O
meg O
, O
nem O
hagyva O
kétséget O
afelől O
, O
hogy O
a O
légierő O
azokra O
a O
fiatalemberekre O
is O
számít O
, O
akik O
nem O
a O
lányok O
közül O
választanak O
partnert O
maguknak O
. O

A O
honvédelmi O
miniszter O
szóvivője O
a O
Reuter I-ORG
hírügynökség O
kérdésére O
elismerte O
, O
nem O
tudtak O
erről O
a O
hirdetésről O
, O
de O
nincs O
is O
benne O
semmi O
különös O
, O
hiszen O
a O
hadsereg O
több O
mint O
húsz O
éve O
meglehetősen O
liberálisan O
kezeli O
a O
melegek O
ügyét O
. O

Nincs O
ez O
másként O
a O
civil O
szférában O
sem O
: O
a O
holland O
kormány O
november O
közepén O
tárgyalta O
azt O
a O
törvényjavaslatot O
, O
amely O
szerint O
az O
azonos O
nemű O
párok O
is O
örökbe O
fogadhatnának O
gyermekeket O
. O

IGAZ O
, O
csak O
Hollandián I-LOC
belül O
, O
nehogy O
összeütközésbe O
kerüljenek O
más O
országok O
jogrendjével O
, O
s O
csak O
azok O
vállalkozhatnának O
gyermeknevelésre O
, O
akik O
legkevesebb O
három O
éve O
együtt O
élnek O
, O
s O
hitelt O
érdemlően O
bizonyítani O
tudják O
, O
hogy O
náluk O
jobb O
dolga O
lesz O
a O
kiskorúnak O
, O
mint O
a O
nevelőintézetben O
. O

A O
legutóbbi O
közvélemény-kutatás O
szerint O
tíz O
holland O
közül O
hét O
úgy O
gondolja O
, O
jó O
nevelőszülők O
lennének O
az O
azonos O
nemű O
párok O
. O

A O
parlament O
tavaly O
azt O
is O
megszavazta O
, O
hogy O
- O
akárcsak O
Dániában I-LOC
, O
Svédországban I-LOC
, O
Norvégiában I-LOC
, O
Hollandiában I-LOC
- O
törvényes O
házasságot O
köthessenek O
a O
melegek O
, O
ami O
nem O
csupán O
érzelmi O
kérdés O
, O
hiszen O
ennek O
révén O
jogosultak O
e O
párok O
nyugdíjra O
, O
örökségre O
, O
szociális O
ellátásra O
. O

Felismertük O
, O
hogy O
a O
közvélekedés O
változóban O
van O
- O
visszakozott O
a O
minap O
a O
legnagyobb O
példányszámú O
, O
nyíltan O
homoszexuális-ellenes O
londoni O
bulvárlap O
, O
a O
Sun I-ORG
szerkesztőségi O
cikke O
, O
amely O
hetekkel O
ezelőtt O
még O
öles O
címben O
kérdezte O
, O
vajon O
buzi O
maffia O
igazgatja O
-e O
az O
országot O
. O

Tony I-PER
Blair I-PER
kormányának O
Wales I-LOC
ügyeiért O
felelős O
miniszteréről O
, O
aki O
mellesleg O
nős O
, O
és O
van O
egy O
lánya O
is O
, O
októberben O
kiderült O
, O
hogy O
homoszexuálisokkal O
ismerkedett O
, O
akik O
ki O
is O
rabolták O
. O

Az O
ügyön O
annak O
rendje-módja O
szerint O
elcsámcsogtak O
a O
bulvárlapok O
, O
s O
a O
miniszter O
be O
is O
nyújtotta O
lemondását O
. O

Még O
ugyanazon O
a O
napon O
a O
kereskedelmi O
és O
ipari O
miniszter O
, O
Peter I-PER
Mandelson I-PER
, O
majd O
pedig O
a O
mezőgazdasági O
tárca O
feje O
, O
Nick I-PER
Brown I-PER
állt O
a O
nyilvánosság O
elé O
, O
feltárva O
másságát O
. O

Ilyen O
bejelentések O
korábban O
bizonyosan O
súlyos O
kormányválságot O
okoztak O
volna O
, O
ma O
már O
csupán O
elnéző O
vállvonogatást O
eredményeztek O
. O

A O
Guardian I-ORG
közvélemény-kutatása O
szerint O
még O
a O
mértékadóan O
konzervatívnak O
tartott O
Közép-Anglia I-LOC
szolid O
többsége O
is O
úgy O
vélekedett O
, O
hogy O
a O
homoszexualitás O
nem O
morális O
kérdés O
, O
a O
Mirror I-ORG
bulvárlap O
pedig O
közölte O
azt O
a O
felmérését O
, O
amely O
szerint O
tíz O
olvasója O
közül O
hat O
úgy O
gondolja O
, O
a O
politikusok O
szexuális O
élete O
nem O
köz O
- O
, O
hanem O
magánügy O
. O

Nagy-Britanniában I-LOC
a O
homoszexualitás O
31 O
évvel O
ezelőtti O
legalizálása O
óta O
ez O
a O
legfontosabb O
döntés O
e O
téren O
- O
méltatták O
a O
parlament O
alsóházának O
június O
végi O
- O
336 O
igen O
és O
129 O
nem O
szavazattal O
elfogadott O
- O
határozatát O
melegjogi O
aktivisták O
. O

A O
miniszterelnök O
által O
is O
támogatott O
javaslat O
szerint O
az O
azonos O
neműek O
szerelme O
, O
akárcsak O
a O
különneműeké O
16 O
éves O
kor O
felett O
nem O
büntethető O
, O
nem O
számít O
megrontásnak O
, O
feltéve O
, O
ha O
nem O
erőszakkal O
kényszerítették O
ki O
a O
kapcsolatot O
. O

A O
britek O
ezt O
a O
korhatárt O
négy O
évvel O
ezelőtt O
szállították O
le O
21-ről O
18 O
évre O
, O
de O
akkor O
a O
képviselők O
leszavazták O
a O
további O
csökkentést O
( O
Franciaországban I-LOC
ez O
a O
korhatár O
15 O
év O
, O
Németországban I-LOC
16 O
, O
Írországban I-LOC
17 O
, O
Olaszországban I-LOC
pedig O
14 O
év O
) O
. O

Franciaországban I-LOC
második O
hónapja O
heves O
nemzetgyűlési O
csatározások O
folynak O
a O
polgári O
szolidaritási O
paktum O
( O
PACS O
) O
néven O
beterjesztett O
szocialista O
törvénytervezetről O
, O
amely O
nem O
házasságban O
élő O
hetero O
- O
és O
homoszexuális O
pároknak O
egyaránt O
ugyanolyan O
adó O
- O
, O
biztosítási O
, O
szociális O
és O
egyéb O
jogokat O
és O
kedvezményeket O
adna O
- O
kivéve O
az O
örökbefogadási O
jogot O
- O
, O
mint O
amilyeneket O
a O
hagyományosan O
elismert O
házastársak O
élveznek O
. O

Így O
például O
családi O
adóbevallást O
készíthetnének O
, O
családtagként O
érvényesíthetnék O
partnerük O
betegbiztosítását O
, O
közvetlen O
hozzátartozóként O
örökölnének O
ingó O
és O
ingatlan O
javakat O
. O

Mindehhez O
az O
együtt O
élő O
pároknak O
elég O
lenne O
a O
helyi O
prefektúrán O
bejegyeztetniük O
magukat O
, O
és O
nyilatkozatban O
kijelenteniük O
, O
hogy O
a O
házastársakhoz O
hasonlóan O
teljes O
anyagi O
felelősséget O
és O
kötelezettséget O
vállalnak O
egymásért O
. O

A O
hétéves O
vajúdás O
után O
elkészült O
tervezetszöveget O
a O
jobbközép O
ellenzéki O
pártok O
úgy O
ahogy O
van O
, O
elvetik O
- O
már O
az O
első O
olvasathoz O
is O
közel O
600 O
módosító O
indítványt O
nyújtottak O
be O
, O
lehetetlenné O
téve O
a O
törvény O
érdemi O
tárgyalását O
- O
, O
de O
a O
balközép O
koalíciót O
is O
megosztotta O
a O
kérdés O
, O
így O
a O
vita O
akár O
jövő O
őszig O
is O
elhúzódhat O
. O
